<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/2/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/2/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-10-05T13:27:40-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/</id><title type="html">Revista Agreste</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Fotografia.exe</title><link href="http://localhost:4000/2/fotografia_exe" rel="alternate" type="text/html" title="Fotografia.exe" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/fotografia_exe</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/fotografia_exe">&lt;p&gt;O ato de guardar e retomar algo, ideia intimamente ligada aos arquivos, sempre esteve presente em nossas ações e atitudes, sejam elas científicas, filosóficas, artísticas, míticas ou religiosas. Há algumas décadas, através da informatização, chegamos ao refinamento tecnológico na elaboração de nossos arquivos e hoje com o mundo binário da informática, são condensados e guardados em mídias ou memórias artificiais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vistos como virtuais por não serem palpáveis, esses arquivos não só armazenam conteúdo, como também funcionam com um raciocínio próprio. Não vamos nos ater ao complexo mundo dos sistemas informatizados, no entanto, abordaremos um exemplo de um tipo de arquivo muito conhecido na informática, denominado por seu tipo de extensão .exe, que é chamado auto executável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arquivos .exe trazem em si uma lógica auto executável com vida própria e quando ativados, desencadeiam uma série de diversificadas ações, dependendo do sistema atual que está sendo executado. Entre os usuários de informática é sabido, que arquivos .exe de origem duvidosa são um risco, uma vez que podem causar danos irreversíveis ao sistema do usuário que o executou pela possibilidade de conter um uma lógica específica danosa, vinda de alguém que pretende invadir ou danificar este sistema. Esta vida própria destes arquivos nos leva a compreender que estes sistemas têm em si um raciocínio intrínseco capaz de disparar uma série de logicas pertinentes ao sistema que ele vier a ocupar. O arquivo .exe passa, portanto, a pensar sozinho, independentemente de seu criador, mas, de forma dependente do sistema que será executado e condicionado a linguagem deste último e à comunicação que será usada para sua execução. Deparamo-nos então, com arquivos que raciocinam, que “pensam”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inteligência artificial, ou seriam pinturas rupestres, totens sagrados, receitas alquímicas, pergaminhos secretos, livros resguardados e uma série de outros arquivos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presente, portanto, nas diversas áreas das atividades humanas, o arquivo também conta com uma característica inerente à sua existência, denominado aqui de nomadismo temporal, singular à sua própria expressão. Segundo Claude Lévi-Strauss, “ Os arquivos são o ser encarnado da ‘acontecementalidade’ “. O acontecimento por si só se desloca no tempo através de passado presente e futuro, e os arquivos conseguem condensar toda essa carga temporal em sua forma concreta, a qual será expressa, seja através de um totem ou de um arquivo digital. O arquivo passa, então, a personificar o acontecimento, ou melhor, ele encarna em seu suporte concreto, não só um momento temporal, mas uma acontecementalidade. Para compreendermos essa transitoriedade do tempo, devemos analisar como os arquivos comportam-se em seu estado passivo e ativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No estado passivo, temos o arquivo em seu repouso, quando se encontra guardado ou até mesmo não visto, não requisitado. Assim, como a bela adormecida, ele “adormece” guardado, mas, aguardando o “beijo de seu príncipe”, capaz de fazê-lo emergir do passado, acordando todo um tempo deste castelo chamado memória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto estava guardado, o arquivo encontrava-se passivo, mas ao ser requisitado ele renasce, tornando-se ativo. É no momento do despertar, no exato momento do “beijo”, quando este arquivo se torna presente e começa um caminho na temporalidade aqui mencionada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas para o arquivo instaurar seu trânsito no tempo, ora sendo passado quando “adormecido”, ora sendo presente quando acordado, é necessário que ele caminhe também por sobre o futuro, o que é possível através do desencadeamento das consequências de sua ativação, pois nesse ponto ele suscita uma série de comunicações. Dessa forma, além de provocar o futuro, o arquivo movimenta o usuário por outras dimensões através de novas projeções causadas por essas últimas consequências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo adormecido, o arquivo guardado em sua passividade gera chamados pontuais de uma comunicação silenciosa, emitida ao léu, onde “diz”: estou aqui, pronto para renascer; tendo a certeza de que o herói ( o príncipe ) virá “pronto” para despertá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Briar Rose foi posta para dormir por uma bruxa má. E não apenas ela, mas todo o seu mundo, adormeceu; mas, por fim, “após muitos anos”, um príncipe a despertou. ”O rei e a rainha, que acabavam de chegar e entravam no vestíbulo, adormeceram, e, com eles, todo o reino. Os cavalos dormiam nos estábulos, os cães, nos canis, os pombos, no telhado, as moscas, na parede. O fogo que ardia na lareira aumentou e se extinguiu e o assado parou de exalar. E o cozinheiro, que estava prestes a puxar as orelhas do auxiliar por que havia esquecido de algo, deixou-o ir e adormeceu. E o vento parou e nenhuma folha se mexia nas árvores. E em torno do palácio, começou a crescer um espinheiro, que cada ano aumentava e que terminou por cobrir todo o reino. Ele se elevou acima do castelo, de modo que nada mais se via, nem mesmo o cata-vento no telhado”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta comunicação silenciosa, emitida pelo arquivo, reside a chave para um desdobramento, ao qual podemos chegar, conhecendo ainda mais o processo pensante dos arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomemos por base um arquivo dentre nós, amplamente usado, difundido e conclamado: a fotografia. Sendo mediada por papel, outros suportes ou exposição digital, ela torna-se um arquivo. Para maior clareza e simplicidade no reconhecimento da fotografia como um arquivo, basta buscarmos algumas destas fotos em caixas, baús ou, até mesmo, na memória de um dispositivo digital como um computador para iniciarmos a percepção deste, o qual estava “morto”, ou melhor “adormecido”. Agora, uma vez ativada, essa imagem brilha em nosso olhar, provocando sentimentos diversos causados por aquela comunicação que se encontrava silenciosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas de onde vem essa comunicação gerada por uma simples tela ou um pedaço de papel fotográfico?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente vamos considerar a fotografia como um processo já conhecido como fotográfico. Neste processo, temos um objeto, uma câmera, um operador ( fotógrafo ), uma mídia ( suporte físico, papel ou dados ) e um observador. No início do ato fotográfico, começa então, um processo comunicacional infindo enquanto ativado, ou seja, eterno em quanto dure. O objeto é captado pela câmera e, então, começa sua história, gerando assim, uma emissão, uma carga de ideias, formas, pensamentos, sentimentos e demais alusões às quais perdurarão no tempo a partir desse momento. Concomitantemente, o operador e fotógrafo exerceram sua edição, seu recorte do objeto, usando ou não, toda a carga de possibilidades de comunicar que este (objeto) possui. Ele, o fotógrafo, impregna no processo outra carga de igual ou desigual tamanho à do objeto, no entanto, estas cargas serão combinadas e recombinadas entre si, criando uma lógica desconhecida e impossível de ser matematizada, uma vez que essa recombinação acontece também, com os diversos processos midiáticos possíveis para a concretização do arquivo. E assim, como a mesma água se amolda a um pequeno dedal de costura ou em um lago entre escarpas de montanhas, essa impossibilidade lógica se desmancha ou se formula a um simples olhar do observador, o qual ativa aquele arquivo fotográfico, completando instantaneamente uma combinação ( o fotográfico ) que será recombinada em diversos outros momentos do tempo, através de uma rede de possibilidades concernentes às particularidades daquele que observa a imagem. Afim de trazer à tona toda essa conjugação supracitada podemos observar um arquivo fotográfico trazido aqui ( fotografia 1 ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/static/img/2/Cavalo.png&quot; alt=&quot;Mapa&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;
&lt;strong&gt;Foto 1:&lt;/strong&gt; Autor - Wellington Sacchi . Há algo que nos incomoda, movimenta ou alivia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fixar nosso olhar sobre esta imagem, por alguns instantes, pode significar a captação de vasta carga de comunicações que ela nos provoca. Apesar de um arquivo da esfera do particular, a fotografia ( arquivo ) também tem algo público, uma vez que o motivo nela exposto é de reconhecimento comum a todas as pessoas, diferente de outro exemplo que será citado mas adiante o qual tem um caráter intrinsicamente mais pessoal. Nessa imagem ( Foto 1 ), inevitavelmente, temos uma série de reações advindas daquela emissão de comunicações que ela nos lança e essa força comunicacional nos conduz a uma série de caminhos, os quais, dependendo do observador podem ser apavorantes, sublimes, desconfortantes, instigadores nauseantes e denunciadores. O que aconteceu aqui, não é a leitura de sinais ou ícones, que possam conter a imagem, que a fará “agir”, mas sim, há nesta fotografia, uma forma que pensa e toda vez que você a recordar, o arquivo dessa imagem – olhando novamente para ela – neste exato momento, da mesma forma ela estará lhe observando, pulsando outros significados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fotografia torna-se então um arquivo auto executável, uma vez que contém uma lógica tramada em uma rede comunicacional sempre completada por aquele que o observa. Exatamente nesse encontro entre observador e arquivo fotográfico, no exato momento do “beijo”, é que o pensamento da imagem se exprime, superando uma lógica fria dos signos contidos ali, deixados muitas vezes, pelo fotógrafo tal qual a bruxa má. E Briar Rose, a adormecida, espera pelo beijo do príncipe herói, onde acordado, acordará todo um reino do qual seu príncipe fará parte. E como resultante de um pensamento expresso, finda-se todo aquele espinheiro, descortinado assim um castelo de memórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ainda sobre Briar Rose… “&lt;em&gt;ela abriu os olhos, despertou e olhou com amizade. Juntos desceram a escada, e o rei, e a rainha e toda a corte acordaram e todos se entreolharam, com estupefação. E os cavalos da corte levantaram e se sacudiram; os cães de caça saltaram e abanaram a calda; os pombos do teto retiraram as cabecinhas de baixo das asas; olharam a sua volta e voaram pelo campo; as moscas que se achavam na parede voltaram a andar; o fogo se reavivou na cozinha, aumentou e fez o jantar; o assado voltou a dourar; o cozinheiro deu um peteleco no ouvido do ajudante que o fez cambalear; e a ama terminou de deplumar a galinha.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para compreendermos uma face dessa emissão do pensamento da imagem, necessitamos considerar dentro do processo da acontecementalidade encarnado pelo arquivo que há uma rede, um sistema heurístico intimamente ligado àquele, como já mencionado, o qual irá despertar a imagem. Assim podemos visionar que não importa a morfose do arquivo em seu conteúdo ou suporte; é necessário que ele exista para tornar-se – quando despertado por seu herói, aquele príncipe específico que beijou a bela adormecida– um tempo descoberto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste ponto, deparamo-nos com uma dinâmica, suscitada por esta conjunção dos participantes desse processo fotográfico. Este arquivo que nos movimenta, assim o faz, não somente por meio do tempo, mas também em dimensões diversificadas, com pertinência denominadas como uma saga do herói continuada. Neste ponto, nada mais claro que redescobrir um arquivo fotográfico trazido de uma fotografia familiar colhida dos álbuns do fundo do armário da casa dos pais para compreender que a carga pensante desse arquivo nos faz movimentar como nômades do tempo e nos coloca em dimensões inexplicáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/static/img/2/Time.png&quot; alt=&quot;Mapa&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;
&lt;strong&gt;FOTO 2:&lt;/strong&gt; Autor Desconhecido . O quarto integrante do time, em pé da direita para esquerda é o referido pai do autor deste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui nessa imagem ( foto 2 ), do time de futebol, onde se destaca a figura do pai, é que brota e jorra simultaneamente as idas e vindas provocadas por essa imagem, a qual, agora é fundamentalmente pessoal. Por esse caráter, da personalidade, esse arquivo redescoberto da imagem do time de futebol, não terá para o leitor a mesma carga tocante que a imagem anterior, da cabeça do cavalo. Já no caso do “herói”, o filho deste jogador de futebol, que despertou esse arquivo e evocou essa imagem, terá seu sensorial explodido em todas as direções, causando novas dimensões sensitivas, as quais, combinadas aos diversos pontos temporais que estes conjuntos percorrerão, formarão “galáxias comunicacionais” tecendo um universo inigualável perante qualquer outro observador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além do nomadismo temporal, o observador (nosso herói) desperta o arquivo e é transportado não só para um passado, uma historicidade ou uma memória, mas a uma condição imagética própria que existe dentro de si independentemente do tempo e espaço. Algo secreto, dotado de uma individualidade, pleonasticamente, impar. Ninguém conhece os anseios particulares do herói, apenas o motivo de sua missão; que é despertar a adormecida. Isso faz o observador caminhar por &lt;em&gt;lócus&lt;/em&gt; extra temporais. Assim, o observador tem uma saga heroica a cumprir, a cada despertar do arquivo e, portanto, uma saga continuada, uma que aos arquivos cabe uma de suas características básicas: a de ser guardado e de voltar ao seu estado inicial, qual seja a dormência. No caso da fotografia, é como se o fotógrafo fosse além da bruxa má e fizesse aquele momento adormecer para sempre. Ao observador, nosso herói, cabe constantemente cumprir uma saga de forma continuada e despertar sempre a imagem guardada; a princesa e bela adormecida Briar Rose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este pensar contido na imagem, aqui fotografia, não está impregnado exclusivamente na mídia, pois ele transita no tempo, entre passado presente e futuro nas recombinações já citadas. Dessa maneira, a imagem está intrinsecamente ligada a um processo comunicacional do qual basta a nós decifrarmos quem dispara a primeira mensagem, perguntando: “ É a imagem que nos ´toca´, ou nós que a ´tocamos´”? Toda essa carga é aparentemente impregnada na mídia ( papel fotográfico, dados ou outros suportes ), no entanto essa comunicação palpita nas distâncias temporais do processo fotográfico, sendo, tanto objeto, mídia, fotógrafo como o observador, meros coadjuvantes para um bem maior: o pensar que existe na imagem deste arquivo auto executável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bibliografia&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ALVES, André. &lt;em&gt;Os Argonautas do Mangue&lt;/em&gt;. Precedido de &lt;em&gt;Balinese character&lt;/em&gt; 9re) visitado por SAMAIN, Etienne. Campinas- SP: UNICAMP, 2004.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;BATHES, Roland. &lt;em&gt;A Câmera Clara&lt;/em&gt;, Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1984.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CAMPBELL, Joseph. &lt;em&gt;O Herói de mil faces&lt;/em&gt;, São Paulo: Pensamento 1995.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;HAWKING&amp;lt; Stephen W. &lt;em&gt;Uma breve história do tempo. -Do Big Bang aos buracos negros&lt;/em&gt;. São Paulo: Círculo do Livro 1990.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;POLLAK, Michael. &lt;em&gt;Estudos históricos&lt;/em&gt;. Rio de Janeiro, vol. 2, nº 3, 1989.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;POLLAK, Michael. “Memória e identidade social” in &lt;em&gt;Estudos históricos&lt;/em&gt;. Rio de Janeiro, vol. 5, nº 10, 1992.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;LÉVISTRAUSS, Claude. “ O tempo redescoberto” in &lt;em&gt;Pensamento Selvagem&lt;/em&gt;,1962.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;SAMAIN, Etienne 9 org.) &lt;em&gt;O Fotográfico&lt;/em&gt;. São Paulo: Hucitec/Senac, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">O ato de guardar e retomar algo, ideia intimamente ligada aos arquivos, sempre esteve presente em nossas ações e atitudes, sejam elas científicas, filosóficas, artísticas, míticas ou religiosas. Há algumas décadas, através da informatização, chegamos ao refinamento tecnológico na elaboração de nossos arquivos e hoje com o mundo binário da informática, são condensados e guardados em mídias ou memórias artificiais.</summary></entry><entry><title type="html">Visto da Janela</title><link href="http://localhost:4000/2/Visto_da_janela" rel="alternate" type="text/html" title="Visto da Janela" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Visto_da_janela</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Visto_da_janela">&lt;p&gt;(Não! este título pertence a Colette&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Refere-se a Sideonie-Gabrielle Colette, autora do livro intitulado: &amp;quot;_Paris de ma fenêtre_&amp;quot;.&quot;&gt;1&lt;/a&gt; — Eu escrevo: &quot;Visto das minhas janelas, sobre um cruzamento em Paris, portanto, sobre a rua&quot;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barulho. Barulhos. Ruídos. Quando os ritmos ganham vida e, então, se mesclam, mal se distinguem. O barulho, caótico, não tem ritmo. Contudo, o ouvido atento começa a separar, a distinguir as fontes, a se aproximar delas apreendendo interações. Ao deixarmos de escutar os sons e os ruídos, se escutamos nossos corpos (não saberíamos como insistir mais sobre sua importância), nós não apreendemos (não ouvimos) normalmente nem os ritmos nem suas associações que, contudo, nos constituem. É somente no sofrimento que tal ritmo se destaca, modificado peladoença. A análise se aproxima da patologia, mais que da habitual arritmia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para apreender e analisar os ritmos é necessário sair deles, mas não completamente: seja através da doença, seja através de uma técnica. Uma certa exterioridade permite o funcionamento do intelecto analítico. Contudo, para apreender um ritmo, é preciso antes tersido &lt;strong&gt;apreendido&lt;/strong&gt; por ele; é preciso &lt;em&gt;deixar-se ir,&lt;/em&gt; doar-se, abandonar-se à sua duração. Como na música, na aprendizagem de uma língua (não compreendemos tão bem os sentidos e encadeamentos como quandoconseguimos &lt;em&gt;produzi-los&lt;/em&gt;, ou seja, produzir ritmos falados).&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;strong&gt; *** &lt;/strong&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Então para &lt;em&gt;apreender&lt;/em&gt; este objeto fugidio, que não é exatamente um &lt;em&gt;objeto&lt;/em&gt;, é preciso se situar, ao mesmo tempo, dentro e fora. Uma sacada se presta admiravelmente ao propósito, em relação à rua, e este pôr-se em perspectiva (da rua) éque nós devemos à maravilhosa invenção das sacadas,e à do terraço, de onde também dominamos a rua e os transeuntes. Na falta desses, você poderia se contentar com uma janela, contanto que ela não dê para um canto escuroou para um úmido pátio interior. Ou para um gramado sempre deserto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da janela aberta sobre a rua R.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Refere-se aqui à Rua Rambuteau, em Paris.&quot;&gt;2&lt;/a&gt; face ao célebre centro P.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Refere-se aqui ao Centre Georges Pompidou, importante museu de arte contemporânea de Paris.&quot;&gt;3&lt;/a&gt;, não é necessário reclinar muito para ver ao longe. À direita, o centro-palácio P., o Fórum, até o Banco da França (central). À esquerda até os arquivos. Perpendicularmente a esta direção, a prefeitura da cidade e do outro lado a Escola de Artes e Ofícios. Toda a Paris antiga e moderna, tradicional e criativa, ativa e preguiçosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquele que caminha na rua, logo ali, está imerso na multiplicidade de barulhos, de ruídos, de ritmos (inclusive aqueles do corpo, mas a este ele está atento, exceto no momento de atravessar a rua quando, então, ele precisa quase calcular o número de seus passos). Da janela, pelo contrário, os ruídos se distinguem, os fluxos se separam, os ritmos se correspondem. À direita, embaixo, um semáforo; no vermelho os carros param, os pedestres atravessam, um murmurinho, não, vozes confusas. Nós não conversamos ao atravessar um cruzamento perigoso, sob a ameaça das feras e dos elefantes prestes a nos avançar, táxis, ônibus, caminhões, diversos tipos de viaturas. Então, relativo silêncio nessa multidão. Um tipo de doce murmúrio, às vezes um brado, um chamado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, quando os carros param, as pessoas produzem um ruído diferente: pés e palavras. Da direita à esquerda e vice-versa. E pela calçada da rua perpendicular. Sob o sinal verde, passos e palavras se detêm. Um segundo de silêncio e vem a arruaça&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;&amp;quot;Une seconde de silence et c&amp;#39;est la ruée&amp;quot;. A frase contém um trocadilho com a similaridade sonora das palavras &amp;quot;_rue_&amp;quot; [rua] e &amp;quot;_ruée_&amp;quot;, &amp;quot;rugido&amp;quot; ou &amp;quot;debandada&amp;quot; — fazendo referência a imagem dos animais. Optamos por &amp;quot;arruaça&amp;quot; numa tentativa de manter o trocadilho sonoro e semântico original.&quot;&gt;4&lt;/a&gt;, o arranque de dezenas de carros, os ritmos dos automóveis ganhando velocidade o mais rápido possível. Correndo riscos: transeuntes à esquerda, um ônibus atravessado, outros veículos. Donde desaceleraçãoe retomada (primeiro tempo: partida — segundo tempo: desaceleraçãopara virar — terceiro tempo: retomada brutal, pé na tábua, atoda velocidade, exceto nocongestionamento…). Notável o acordo entre aquilo que vemos e aquilo que ouvimos (da janela). Concordância estrita. Talvez porque o outro lado da rua esteja ocupado por uma imensa boutique apelidada com o nome que imortalizou um presidente, Beaubourg. Deste lado, ospassantes e repassantes, numerosos e silenciosos, turistas e suburbanos,jovens e velhos misturados, solitários e casais, mas nada de carros diante da cultura. Depois do sinal vermelho, imediatamente vem a arruaça&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;A frase contém um trocadilho com a similaridade sonora das palavras &amp;quot;_rue_&amp;quot; [rua] e &amp;quot;_ruée_&amp;quot;, &amp;quot;rugido&amp;quot; ou &amp;quot;debandada&amp;quot; — fazendo referência a imagem dos animais. Optamos por &amp;quot;arruaça&amp;quot; numa tentativa de manter o trocadilho sonoro e semântico original.&quot;&gt;5&lt;/a&gt; apressada das feras, pequenas ou grandes, monstruosos caminhões viram em direção à Bastilha, a maior parte dos veículos pequenos se precipita em direção à prefeitura. O ruído sobe, sobe em intensidade e potência, em volume, torna-se insuportável, mesmo que muito bem acompanhado pelo fedor de combustível. Então pára. Repassando&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot; No original &amp;quot;Re-piétons&amp;quot;, neologismo de difícil tradução: Mescla das palavras &amp;quot;Répétons&amp;quot; [repitamos] e &amp;quot;Piétons&amp;quot; [pedestres].&quot;&gt;6&lt;/a&gt;. Periodicidade: dez minutos. Durante a fúria dos automóveis, os pedestres se aglomeram, um coágulo, nódulosaqui e ali; o cinza domina, com manchas multicoloridas, e essas massas se desfazem no decorrer do curso. Às vezes, os automóveis estagnam-se no meio da passagem e os pedestres os contornam, como as ondas a uma pedra, não sem oprimir com olhares descontentes os condutores dos veículos mal posicionados. Ritmos duros: alternâncias entre silêncio e fragor, tempo ora quebrado ora escandido, impressionando aquele que de sua janela se põe a escutar, o que lhe surpreende mais que o aspecto heterogêneo das multidões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Multidões heterogêneas, sim, turistas de países longínquos, Finlândia, Suécia, Portugal, de onde os carros têm dificuldade de estacionar, consumidores vindos de longe, negociantes, amantes das artes ou das novidades, jovens suburbanos se debatendo entre as horas que dizem ser de pico, de modo que há sempre &lt;em&gt;o mundo&lt;/em&gt; em torno dos enormes bibelôs metálicos; meninos e meninas avançam de mãos dadas, como que para se amparar diante desta amargura da modernidade, na exploração destes aerolitos caídos em meio à velha Paris, vindos de um planeta muitos séculos à frente do nosso,e completamente fracassados perante o mercado!… Muitosdentre estes jovens, caminham, caminham, sem trégua, dão a volta nos edifícios, no Beaubourg, no Fórum; são revistos diversas vezes, em grupos ou sozinhos; eles caminham incansavelmente mascando um chiclete ou um sanduíche. Eles só param para se espichar, sem dúvida esgotados, no pátio, nas galerias do Fórum de Chirac, ou mesmo nas calçadas da Fonte dos Inocentes, que não servem senão para este intuito. O barulho que perfura o ouvido não vem dos transeuntes, mas dos motores pisando fundo nos pedais. Nenhum ouvido, nenhum aparelho poderá apreender este conjunto, os fluxos de corpos, metálicos ou carnais. É necessário, para apreender os ritmos, um pouco de tempo, um tipo de meditação sobre o tempo, a cidade, as pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A este ritmo inexorável, que se atenua apenas de noite, se superpõem outros ritmos menos vívidos, mais lentos: a partida das crianças para a escola, algumas chamadas muito barulhentas, olhares penetrantes, gritos de reconhecimento matinal. Depois, por volta das nove e meia, a chegada dos consumidores, seguidos logo pelos turistas, sempre mais ou menos com de acordo com o mesmo horário, salvo exceção (tempestade ou campanha publicitária); os fluxos, os conglomerados se sucedem; eles encorpam ou afinam, mas sempre se acumulam pelos cantos para então abrir passagem, se enredar e desenredar no meio dos carros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes últimos ritmos (alunos, consumidores, turistas) seriam um tanto &lt;strong&gt;cíclicos&lt;/strong&gt; , em períodos largos e simples, ao seio dos ritmos mais vívidos; &lt;strong&gt;alternativos&lt;/strong&gt; , em períodos breves, os automóveis, os moradores, os empregados, os clientes dos bistrôs. A interação dos ritmos diversos, repetitivos e diferentes, animam, como se diz, a rua e o bairro. O linear, em suma, quer dizer, a sucessão, faz-se de idas e voltas: ele se combina com o cíclico, os movimentos de período longo. O cíclico é a organização social que se manifesta. O linear é o trivial, o rotineiro, portanto o perpétuo, feito de acasos e de reencontros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A noite não interrompe os ritmos diurnos mas os modifica, e sobretudo os ralenta. No entanto, mesmo às três ou quatro horas da manhã há sempre alguns carros diante do farol vermelho. Às vezes um deles, cujo motorista vem de uma noitada prolongada, avança o farol. Às vezes também, diante do farol e de suas fases alternadas (vermelho, amarelo, verde), não há ninguém, e o sinal não cessa de funcionar, no vazio, desesperado mecanismo social em marcha inexorável pelo deserto, diante das fachadas que dramaticamente declamam sua vocação de ruínas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando uma janela se ilumina bruscamente, ou ao contrário, se escurece, o sonhador solitário se pergunta – em vão – se se passa uma cena de doença ou de amor, se é o gesto de uma criança que se levanta muito cedo ou de um insone. Jamais uma cabeça, um rosto, aparece nessas dezenas e dezenas de vidros. Exceto se há na rua alguma coisa acontecendo, uma explosão, um carro de bombeiros que se precipita perante uma mensagem de socorro. Enfim, a arritmia reina, salvo raros instantes e circunstâncias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da minha janela sobre pátios e jardins, a vista e a oferta de espaço são bem diferentes. Sobre os jardins, as diferenças dos ritmos habituais (cotidianos, então ligados à noite e ao dia) desvanecem; eles parecem desaparecer em uma imobilidade escultural. Exceto, evidentemente, o sol ou as sombras, os cantos claros e os cantos sombrios, contrastes tão sumários. Mas olhe para estas árvores, estes gramados, estas plantações. Eles se situam sob seus olhos em uma permanência, em uma simultaneidade espacial, em uma coexistência. Mas olhe melhor e por mais tempo. Esta simultaneidade, até um certo ponto, não é senão aparente: superfície, espetáculo. Vá mais profundamente, cave sob a superfície, escute atentamente em vez de simplesmente olhar, de refletir os efeitos do espelho. Você percebe então que cada planta, cada árvore, em seu ritmo, é feita de diversos outros: as folhas, as flores, os grãos ou frutos, cada um a seu tempo. A ameixeira? As flores nascem na primavera, antes das folhas, a árvore foi branca antes de enverdecer. Mas nesta outra cerejeira, ao contrário, foram as flores que se abriram antes das folhas que sobreviverão aos frutos e cairão tarde no outono e não todas de uma vez. Continue e você verá esse jardim e os &lt;em&gt;objetos&lt;/em&gt; (que não têm nada de &lt;em&gt;coisas&lt;/em&gt;) &lt;strong&gt;polirritmicamente&lt;/strong&gt; , ou se você preferir &lt;strong&gt;sinfonicamente&lt;/strong&gt;. No lugar de uma coleção de coisas fixas, você seguirá cada &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt;, cada &lt;em&gt;corpo&lt;/em&gt;, como tendo seu tempo por baixo de tudo. Cada um então tendo seu lugar, seu ritmo, com seu passado recente, um futuro próximo e um porvir longínquo.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;strong&gt; *** &lt;/strong&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Enganadores, o simultâneo, o imóvel? Abusivos, o sincrônico, o palco, o espetáculo? Não e sim. Não: eles constituem, eles são o &lt;strong&gt;presente&lt;/strong&gt;. A modernidade curiosamente expandiu, aprofundou e dilapidou o presente. A quase-supressão das distâncias e &lt;em&gt;delays&lt;/em&gt;(pela mídia) amplifica o presente, mas esses meios não oferecem senão reflexos e sombras. Você assiste aos incessantes festejos ou massacres, você olha os cadáveres, você contempla as explosões; os mísseis partem sob seus olhos. Você está lá!… Mas não, você não está lá; seu presente é composto de simulacros; a imagem diante de você simula o real, o caça não está lá, e a simulação do drama, o momento, não tem nada de dramático, senão no verbal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que mostra a janela aberta sobre uma das ruas mais vivas de Paris, o que parece &lt;em&gt;espetacular&lt;/em&gt;, será este &lt;em&gt;sentimento&lt;/em&gt; de espetáculo? Atribuir esse caráter um pouco pejorativo a essa &lt;em&gt;visão&lt;/em&gt; (como traço dominante) seria injusto e passaria ao largo do &lt;em&gt;real&lt;/em&gt;, quer dizer, do sentido. Os traços característicos são verdadeiramente temporais e rítmicos, não visuais. Liberar, escutar os ritmos demanda uma atenção, com um certo tempo. Caso contrário, só de relance serve para entrar no rumor, nos barulhos, nos gritos. O termo clássico da filosofia, &quot;o objeto&quot;, não convém ao ritmo. &quot;Objetivo&quot;? Sim, mas transbordando o quadro estrito da objetividade de modo a lhe proporcionar a multiplicidade de &lt;strong&gt;sentidos&lt;/strong&gt; (sensoriais e significativos).&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;strong&gt; *** &lt;/strong&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;A sucessão das alternâncias, das repetições diferenciais, sugere que em algum lugar desse presente há uma ordem, que vem de fora. Que se revela. Onde? Nos monumentos, nos palácios, dos Arquivos ao Banco da França, meteoros caídos de um outro planeta em meio centro popular, abandonados há tanto tempo, A Côrte dos Milagres&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot; &amp;quot;La Cour des miracles&amp;quot;, aparentemente referencia o nome de uma ópera dedicada à igreja Notre Damme de Paris.&quot;&gt;7&lt;/a&gt;, lugar de patifes. Portanto, ao lado do presente, um tipo de presença-ausência, mal localizada e potente: o Estado, que não se vê da janela, mas se pressente neste presente, o Estado onipresente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo modo que o além do horizonte, se pressentem sem estar presentes outros horizontes, além da ordem sensível e visível, que revela o poder político, outras ordens se adivinham: uma lógica, uma divisão do trabalho, os &lt;em&gt;lazeres&lt;/em&gt; também são produzidos (e produtivos) ainda que os proclamemos &quot;&lt;em&gt;tempos__de liberdade&lt;/em&gt;&quot; ou mesmo &quot;&lt;em&gt;livres&lt;/em&gt;&quot;. Mas esta liberdade, não é também ela um &lt;em&gt;produto&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os objetos secretos também falam, à sua maneira, lançando uma mensagem. O Palácio grita, urra, mais forte que os automóveis. Ele grita: &quot;abaixo o passado! Viva o moderno! Abaixo a história, eu a engoli, digeri, restituí…&quot;. Ele tem como perpétua testemunha e prova o guarda de trânsito no cruzamento, a Lei e a ordem, e se qualquer um o ultrapassa, sabe que será detido,repreendido pelo apito,multado,de tal modo que este guarda solitário induz o discurso da Ordem mais e melhor que as fachadas do Palácio e o cruzamento. A menos que ele não induza também o discurso anarquizante, pois ele está sempre lá, e é pouco útil; o medo do acidente mantém a ordem nos cruzamentos mais eficazmente que a polícia. Então aquela presença não subleva protesto algum, cada um sabendo de antemão de sua inutilidade.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;strong&gt; *** &lt;/strong&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;As lições da rua estariam esgotadas, defasadas, assim como os ensinamentos da janela? Certamente não. Eles se perpetuam ao se renovarem. A janela sobre a rua não é um lugar mental, de onde o olhar interior acompanha perspectivas abstratas; lugar prático, privado e concreto, a janela oferece vistas que são mais que espetáculos; perspectivas mentalmente prolongadas. De modo que a participação no espetáculo leva à explicação do espetáculo. A familiaridade o conserva; ele desaparece e renasce, com a cotidianidade de dentro e de fora. Opacidade e horizontes, obstáculos e perspectivas se implicam porque se complicam, se imbricam até permitirem entrever ou adivinhar o Desconhecido, a cidade gigante. Com seus espaços diversos afetados por tempos diversos: os ritmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez determinadas as interações, a análise continua. Neste emaranhado, neste andaime há uma hierarquia? Um ritmo determinante? Um aspecto primordial e coordenador?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A janela sugere diversas hipóteses que a rua e a errância confirmarão ou invalidarão. Os corpos (viventes, humanos, mais alguns cachorros) que se agitam lá embaixo, o conjunto fervilhante devastado pelos automóveis, não impõem uma lei? Qual? Uma ordem de grandeza. As janelas, as portas, as ruas, as fachadas, se medem em proporção à altura humana. As mãos que se agitam, os membros, não se resumem a signos, ainda que lancem múltiplas mensagens. Mas há uma relação entre estes fluxos físicos de gestos e a cultura que se mostra (e urra) no enorme rumor do cruzamento? Os pequenos restaurantes da rua R., as lojas, estão em escala humana, como os transeuntes. Em frente, as construções querem transcender esta escala, sair das dimensões conhecidas e também de todo modelo passado e possível; donde a exibição do metal, da tubulação congelada, os reflexos mais duros. E é um meteoro caído de um planeta onde reina uma tecnocracia sem entraves…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Absurdo? Ou suprarracional? O que dizem estes estranhos contrastes? O que cochicha a proximidade de um certo arcaísmo ligado à história e a supermodernidade exibida? Ela tem um segredo — ou segredos? A ordem político-estatal se escreverá neste cenário, com a assinatura do autor? Sem dúvida, mas isso não nos permite esquecer que a época e o tempo também se inscrevem nesta espetacular encenação, lhe dando um sentido. E por quê arua da &lt;em&gt;Truanderie&lt;/em&gt; e apassagemdos &lt;em&gt;Ménestriers&lt;/em&gt; foi conservadas atravessando os transtornos&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;[_Blouleversements_], perturbações, remete sonoramente a [_Boulevard_], largas avenidas arborizada típicas dos projetos urbanísticos de modernização de París. Por isso, optamos por transtorno, numa referência às ideias de &amp;quot;trânsito&amp;quot; e &amp;quot;entorno&amp;quot;.&quot;&gt;8&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;strong&gt; *** &lt;/strong&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;O essencial? O determinante?O dinheiro. Mas o dinheiro não se encontra mais sensível como tal, mesmo na fachada do banco. Este centro de Paris traz a marca do que ele esconde, mas ele o esconde. O dinheiro passa por circuitos. Há pouco tempo, este centro &lt;em&gt;capital&lt;/em&gt; mantinha qualquer coisa de provinciano, de medieval: histórico e decaído. Quantas discussões e projetos para esses lugares predestinados ou abandonados! Ainda que rentáveis e por tanto tempo! Tal projeto amável e charmoso — tão século XVIII — assinado por Ricardo Bofill — foi descartado após aprovação. Tal outro projeto que fazia do centro de Paris o centro administrativo (ministérios) seduziu, ao que parece, o chefe; sua desaparição acarretou também à do projeto. E tentam um acordo entre os poderes: o Estado, o dinheiro, a cultura. As vitrines para todos os produtos, incluindo os intelectuais, corrigindo os dissabores pelas imagens tão &lt;em&gt;Belle époque.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se faz para &lt;strong&gt;a gente&lt;/strong&gt; (como dizemos depois que certas palavras, o &quot;povo&quot;, ou os &quot;trabalhadores&quot;, perderam qualquer prestígio) aceitam este mostruário? Que venham em multidões, em fluxos perpétuos? De modo que os ritmos das passagens enfraqueçam ou se reforcem, mas se encadeiem e não desapareçam jamais (mesmo à noite!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que é que os atrai a este ponto? Eles vêm simplesmente &lt;em&gt;para ver&lt;/em&gt;? Mas o quê? A grande construção que foi concebida não para ser vista, mas para &lt;em&gt;deixar ver&lt;/em&gt;? Ora,vêm para vê-la, e lançar um golpe de vista distraído sobre o que ela &lt;em&gt;expõe&lt;/em&gt;. Girar em torno desse vazio, que se preenche de coisas e de pessoas para depois se esvaziar e assim por diante. Não viriam elas, essas pessoas, sobretudo para se ver, se encontrar? A multidão tomaria inconscientemente uma consciência de multidão?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A janela responde. Primeiramente o espetáculo do cruzamento e as ruas perpendiculares que, em breve, formarão um bairro da Cidade, povoado por uma espécie de nativos, com muitos artesãos, pequenos comércios. Logo: as pessoas do bairro. Os restantes habitam os casebres, as malocas, com vizinhos chineses ou árabes. A produção abandonou estes lugares, mesmo a parte do comércioque pressupõe depósitos, armazéns, estoques, grandes escritórios. Nada se pode dizer sobre esses feitos, super conhecidos, que vá além de suas consequências. Por exemplo: a multidão, as massas no pátio de Beaubourg, ao redor de Saint-Merri medieval ou na &lt;em&gt;Place des Innocents&lt;/em&gt;&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Literalmente: &amp;quot;Praça dos Inocentes&amp;quot;.&quot;&gt;9&lt;/a&gt;,_ onde será mais fácil dizer que ela perdeu toda sua inocência. As praças recuperaram sua antiga função, há muito tempo moribunda, de reunião, de encenação, de teatro popular espontâneo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É aqui que sobre o átrio irrompe uma festividade de aspecto medieval, entre &lt;em&gt;Saint-Merri&lt;/em&gt;&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot; &amp;quot;Discussions en sit-in&amp;quot; remetem mais precisamente a um método de protestos não violentos.&quot;&gt;10&lt;/a&gt; e o Modernismo: engolidores de fogo, malabaristas, encantadores de serpente, mas também, pregadores e assembleias de protestantes&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Igreja parisense inaugurada no ano de 1690.&quot;&gt;11&lt;/a&gt;. A abertura e a aventura ao lado das blindagens dogmáticas. Todos os jogos possíveis, materiais e espirituais. Impossíveis de classificar, de contar. Sem dúvida, muitos errantes-aberrantes que procuram, sem saber o quê — eles mesmos! Mas muitos que não procuram senão esquecer de seus cantos, nem cidade, nem campo. E por horas e horas eles caminham, reencontrando os cruzamentos, girando em torno dos lugares fechados e cerrados. Eles quase não param, comem um hot-dog qualquer enquanto caminham (rápida americanização). No pátio, às vezes param de caminhar, olhando fixamente para a frente; eles não sabem mais o que fazer. Olham, escutam um pouco os camelôs, depois retomam a caminhada incessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lá no pátio, os ritmos têm algo de marítimo. Correntes atravessam as massas.Arroios se soltam, trazendo novos assistentes ou os carregando de volta; alguns vão em direção à goela do monstro que os engole para lhes vomitar logo em seguida. A maré invade a imensa praça, e então se retira: fluxo e refluxo. A agitação e o barulho são tais que os residentes se queixaram. Hora fatídica: dez horas da noite, barulhos interditos; então a multidão se torna silenciosa, calma mas mais melancólica; Ó fatais dez horas da noite! O espetáculo e o rumor param, resta a tristeza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esses lugares nós estamos no cotidiano ou no extra-cotidiano? Bem, um não exclui o outro, e a pseudo-festa não difere senão aparentemente do cotidiano. Ela o prolonga por outros meios, com uma organização aperfeiçoada que reúne &lt;em&gt;tudo&lt;/em&gt; — publicidade, cultura, artes, jogos, propagandas, regras de trabalho, vida urbana… A polícia faz vigília, vigia.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;strong&gt; *** &lt;/strong&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Ritmos. Ritmos. Eles revelam e dissimulam. Muito mais diversos que os musicais, ou o código dito civil das sucessões, textos relativamente simples, comparados à cidade. Ritmos: música da Cidade, palco que se escuta, imagem no presente de uma soma descontínua. Ritmos percebidos através da janela invisível, perfurada no muro da fachada… Mas junto às demais janelas, ela &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; também em um ritmo que lhe escapa…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nenhuma câmera, nenhuma imagem ou sequência de imagens pode mostrar estes ritmos. Faltam olhos e orelhas igualmente atentos, uma cabeça e uma memória e um coração. Uma memória? Sim, para apreender este presentede outro modo que não num instantâneo, o restituir em seus momentos, no movimento em ritmos diversos. A lembrança de outros momentos e de todas as horas é indispensável, não como uma simples referência, mas para não isolar este presente e &lt;em&gt;vivê-lo&lt;/em&gt; em toda sua diversidade feita de &lt;em&gt;sujeitos&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;objetos&lt;/em&gt;,de estados subjetivos e de figuras objetivas. Aqui retorna a velha questão filosófica (o sujeito e o objeto e suas relações) posta em termos não especulativos, próximos da prática. O observador à janela sabe que ele toma por primeira referência o &lt;strong&gt;seu tempo&lt;/strong&gt; , mas que a impressão primeira se desloca e compreende os ritmos mais diversos, sob a condição de que eles permaneçam &lt;em&gt;em escala.&lt;/em&gt; A passagem do &lt;em&gt;sujeito&lt;/em&gt; ao &lt;em&gt;objeto&lt;/em&gt; não exige nem um salto por cima de um abismo, nem a travessia do deserto. Os ritmos precisam sempre de uma referência; a inicial persiste, através de outros dados percebidos. A tradição filosófica levantou problemas semi-reais, semi-fictícios, que resultaram mal ao permanecer na ambiguidade especulativa. O olhar e a meditação seguem as linhas de força que vêm do passado, do presente, do possível, e que se reúnem no observador, ao mesmo tempo centro e periferia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui como acolá, os opostos se encontram, se reconhecem, em uma unidade mais &lt;em&gt;real&lt;/em&gt; e mais ideal ao mesmo tempo, mais complexa que estes elementos já contados. Isso precisa e atualiza o conceito de &lt;em&gt;pensamento dialético&lt;/em&gt; que não cessa de povoar essas páginas, com muitas questões e algumas respostas!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">(Não! este título pertence a Colette1 — Eu escrevo: &quot;Visto das minhas janelas, sobre um cruzamento em Paris, portanto, sobre a rua&quot;).</summary></entry><entry><title type="html">SOBRE ESCOMBROS E BERINGELAS</title><link href="http://localhost:4000/2/Sobre_escombros" rel="alternate" type="text/html" title="SOBRE ESCOMBROS E BERINGELAS" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Sobre_escombros</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Sobre_escombros">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Palmira, 2008&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou na cidade de Palmira, na Síria. Palmira fica no centro do país, a 215 km a noroeste da capital Damasco. O som da palavra ​ &lt;strong&gt;palmira&lt;/strong&gt; me lembra ​ &lt;strong&gt;palmito&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;​&lt;/em&gt;.Tenho um estômago que pensa tortuosamente. Minha bisavó Julieta nasceu em Damasco e passou a infância na Síria. Convivi com ela durante mágicos e surpreendentes dezesseis anos. Foram muitas as refeições de domingo, as conversas, a observação silenciosa do seu rosto quando assistia a novela das oito sentada na poltrona marrom da sala. E sempre a deliciosa alegria ao vê-­la recheando dezenas de abobrinhas e beringelas com arroz e carne, sempre saborosos. Foi enorme a curiosidade sobre a beleza das jóias e bijuterias guardadas nas gavetas do criado mudo. Nunca conheci ninguém que tivesse convivido dezesseis anos com uma bisavó, e este é um aspecto especialmente marcante na minha história de vida até aqui. Considero o conjunto de lembranças com minha bisavó como um dos meus patrimônios imateriais. Já Palmira é uma cidade considerada patrimônio histórico pela UNESCO, repleta de monumentos a céu aberto. Materialidade pura. Foi um dos mais importantes centro da Antiguidade e é referida por muitos como a ​ &lt;strong&gt;Pérola do Deserto&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;​&lt;/em&gt;. Assim como as memórias que tenho da minha bisavó Julieta, Palmira é linda. Em 2008, quando estou a passeio na cidade, não penso sobre a fragilidade das instituições multilaterais. Percorrendo as colunas e sentindo prazerosamente na pele a aridez dos ventos que carregam areia, penso sobre o absurdo que foram as Guerras Cruzadas medievais, denominadas Guerras Santas. Considerar os árabes como bárbaros, quando foram eles que inventaram a álgebra? Tão grotesco quanto o fanatismo religioso dos dias de hoje. As inversões (e invenções) da história, essa que já ostentou H maiúsculo. Penso sobre as noções de civilização, que me parecem um tanto vagas. Estou na cidade de Palmira, e embora meu pensamento seja crítico, é leve como algodão. Meus sentidos estão encantados pela cidade e vencem qualquer estratégia do pensamento. Para mim não há exercício mental que ganhe da sensualidade de uma cidade que data de milênios antes de Cristo. Fecho os olhos e sinto o cheiro do lugar misturado ao das beringelas da minha infância. Em 2008 o Estado Islâmico não controla a cidade e não há Guerra Civil em Palmira. Há camelos, guias turísticos e visitantes do mundo inteiro. Entre eles estou eu, que ingenuamente me deixo emocionar pela beleza de Palmira. Enquanto minha fome descansa, me deixo inspirar por paisagens que provavelmente nunca mais verei na vida.&lt;/p&gt;

&lt;audio controls=&quot;&quot; autoplay=&quot;&quot;&gt;
   &lt;source src=&quot;/2/audio/Audio_Palmira.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
   &lt;source src=&quot;/2/audio/Audio_Palmira.ogg&quot; type=&quot;audio/ogg&quot; /&gt;
   Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;São Paulo, 2015&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem eu nem mais ninguém verá Palmira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha bisavó Julieta amorosamente alimentava a família com beringelas e abobrinhas recheadas com arroz e carne moída. Salivando novamente com a lembrança, esqueço a tristeza dos destroços de Palmira, escrevo este texto e decido pesquisar sobre o futuro das cidades. Me pergunto: como se alimentam as cidades? Preciso encarar o fato de que o futuro da humanidade depende das cidades, e isso soa amargo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estima­sse que em em 2050 haverá o dobro de pessoas morando nas cidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O planeta tem um bilhão de obesos e um bilhão de famintos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E 80% do comércio global de alimentos está nas mãos de cinco corporações multinacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada disso faz muito sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente, eu me pergunto: como chegamos até aqui? É preciso recuar violentamente no tempo, talvez até o início da cidade de Palmira, documentada pela primeira vez no início do segundo milênio a.C., &lt;strong&gt;​&lt;/strong&gt; para compreender alguns fatos históricos básicos. As cidades surgiram junto com a agricultura, e não por acaso. Foi a descoberta dos grãos, fonte de alimento segura e durável, que permitiu os assentamentos permanentes. As cidades, na época, eram pequenas e compactas, com o cultivo dos grãos ao redor e o templo localizado em um lugar central. Nos pequenos assentamentos urbanos que datam de 2000 a.C., alimentação e espiritualidade estavam ligadas, pois eram os templos que organizavam a colheita. Os grãos permaneciam dentro dos templos para serem oferecidos aos deuses. E, depois do ritual, eram direcionados às bocas humanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As cidades cresceram, a fome por carne também. O alimento passou a ser vendido nos espaços públicos, desvinculados do exercício espiritual. Nas cidades construídas antes do período industrial os alimentos eram vendidos nos mercados. Bois, ovelhas e porcos podiam ser expostos logo abaixo da janela da casa de um morador comum. Com a invenção dos trens, as cidades se emanciparam e os animais começaram a ser transportados pelos vagões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi então que ocorreu uma importante mudança cultural e econômica: os animais passaram a ser criados e alimentados fora das cidades. Passam-­se os anos e temos uma gigantesca área no Mato Grosso do Sul, no Brasil, dominado pela soja e pelas máquinas. Mas agora os grãos alimentam os animais. E os animais viram os bifes higienizados nas prateleiras dos supermercados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há ligação entre a destruição dos templos religiosos de Palmira, o futuro das cidades, hambúrgueres e a relação brutalizada que temos com a comida, hoje em dia? Provavelmente, sim. Nos supermercados olhamos as embalagens e lemos em voz alta nomes de substâncias químicas que soam como o mais bizarro idioma estrangeiro. Não sabemos de onde vêm aquilo que colocamos para dentro do corpo. Engolimos o conteúdo de pacotinhos coloridos e corremos para o médico e para a academia. Não se fala sobre a relação entre açúcar e cocaína.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A relação com a comida modela, também, a relação com a cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos distante dos nossos ancestrais que inventaram a agricultura. Não ritualizamos a comida. Eu não sei fazer as beringelas e abobrinhas da minha bisavó, e adio infinitamente o dia em que vou aprender a fazê­-las.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quero terminar o texto, mas não sei como. Uma frase se ilumina na minha cabeça, não é minha, é de Macbeth, personagem famoso de Shakespeare. Revejo as notícias da destruição de Palmira e finalmente concordo com ele quando diz que ​ &lt;strong&gt;&quot;a vida é uma história contada por um idiota, cheia de som e fúria.&quot;&lt;/strong&gt; E comida, eu acrescentoprofanamente.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;*As informações históricas foram pesquisadas no vídeo ​ &lt;strong&gt;How Food Shapes Our Cities&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;​&lt;/em&gt;, de Carolyn Steel, disponível aqui: ​&lt;a href=&quot;https://www.ted.com/playlists/29/our_future_in_cities&quot;&gt;https://www.ted.com/playlists/29/our_future_in_cities&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Palmira, 2008</summary></entry><entry><title type="html">REVOLUCIONAR A POSIÇÃO DO ESPECTADOR</title><link href="http://localhost:4000/2/Revolucionar" rel="alternate" type="text/html" title="REVOLUCIONAR A POSIÇÃO DO ESPECTADOR" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Revolucionar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Revolucionar">&lt;p&gt;Nossa finalidade aqui é apenas analisar um pouco, começar a descrever ao menos, o que seria uma posição revolucionária de espectador, ou o que quer dizer revolucionar a posição do espectador acolhendo nas formas da arte a realidade da injustiça ou da revolta. Transformar ou revolucionar a posição do espectador não consiste em mobiliza-lo para tal luta social ou tal ajuda humanitária, senão em primeiro lugar em desmobiliza-lo em relação a sua posição habitual de espectador-ator, a posição que a comunicação oficial e sua ocupação social constroem dia trás dia. Então, a arte teria uma função política limitada e modesta: não se trata de mudar o espectador passivo da injustiça em ator ativo da revolução, mas de deslocar a posição mesma do espectador, revolucionar essa posição; trata-se de um trabalho interno ao ser espectador. Um trabalho de medir a distância e a proximidade que nos faria sentir tal injustiça ou tal revolta. Em lugar da comunicação abstrata e reificada da informação, a arte política seria uma forma de comunicação concreta, singular, cuja finalidade, para parafrasear Lenin, é a de construir uma posição de espectador concreta para o espetáculo de uma situação de injustiça ou de revolta concreta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quereríamos analisar apenas dois exemplos nessa direção. O primeiro teria a ver com o trabalho da arte em relação a uma realidade de injustiça: é o que foi publicado na forma de livro em 1941 com o título de &lt;em&gt;Let us now praise famous men__1&lt;/em&gt; (existe uma tradução no Brasil chamada &lt;em&gt;Elogiemos os homens ilustres__2&lt;/em&gt;), e que contem uma série de fotografias de Walker Evans e uma série de textos de James Agee. Rancière, em seu livro &lt;em&gt;Aisthesis&lt;/em&gt;, dedica um capítulo bastante profundo a esse trabalho3. Talvez tenham sido mais conhecidas e mais comentadas as fotografias de Walker Evans, nas quais podemos conferir que aqueles homens famosos do título do livro são na verdade algumas famílias de fazendeiros muito pobres e completamente anónimos do Alabama. O contexto é a época da grande depressão depois da quebra da bolsa em 1929. Walker Evans e James Agee foram contratados como jornalista e fotógrafo por uma agência do governo para documentar as condições de vida desses fazendeiros miseráveis, na perspectiva do que depois ia ser a política do New Deal. Eles deviam escrever um artigo de caráter sociológico; em vez disso, fizeram uma obra de arte romântica e modernista ao mesmo tempo, como uma mistura entre &lt;em&gt;Em busca do tempo perdido&lt;/em&gt; de Proust e os mergulhos surrealistas da época. Trata-se de uma estetização da política, ou ainda pior, de uma estetização da miséria? Fazendo arte em lugar de sociologia, não estavam na verdade contrariando essa política do New Deal que ia garantir aos pobres o acesso ao bem-estar social?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas será que em nossas sociedades a miséria já não está &quot;estetizada&quot;, e de uma maneira bem determinada? No sentido de que os pobres são seres dignos de comiseração, que precisam da nossa caridade no melhor dos sentidos, ou que apenas merecem nosso desprezo no pior. Eis a &quot;estética&quot; da comunicação habitual da pobreza: é o imediato da pobreza, o que transmitem sem cessar sobre ela os meios de informação, o que reproduz um certo consenso de base que faz funcionar corretamente a sociedade desigualitária e o que delimita nossa posição de espectador sobre ela. O espetáculo da pobreza seria tão pobre que é melhor nem olhar para ela: no máximo, dar uma moedinha ou uma ajuda social sem se demorar na contemplação. Mas justamente, Evans e Agee mostram que essa pobreza, quando dirigirmos nosso olhar, nossos pensamentos, nossos desejos, nossos sentimentos e toda nossa atenção para ela é de uma riqueza infinita, na qual corremos o risco de nos perder completamente, como no absoluto schellinginano ou na noite de Novalis. Só que essa riqueza da pobreza é de uma beleza que dói, de uma beleza no limite do terrível, como a do anjo das elegias de Rilke. Eu acredito que o que sentiram Evans e Agee, a realidade do mundo que tocaram na sua temporada convivendo com aqueles fazendeiros de Alabama, é justamente a coincidência ou a sobreposição de uma beleza infinita e de uma injustiça infinita. E a questão é como comunicar isso: certamente um artigo jornalístico sociologizante não o vai conseguir. Mas é essa a questão: &lt;em&gt;não o que fazer diante disso&lt;/em&gt;, pois as formas da ação são sempre indeterminadas nessa generalidade, mas, antes, &lt;em&gt;como nos colocar diante disso&lt;/em&gt;: como enxergar, como focar, como dar uma forma que se corresponda com esse conteúdo concreto da coincidência do infinito da beleza e da injustiça, ou da riqueza e da dor. O problema é como construir, enfim, uma posição de espectador à altura dessa realidade. Sendo a beleza e a injustiça infinitas, a arte tem de produzir uma restituição também infinita, para produzir uma verdadeira comunicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É assim que James Agee define o livro, esse conjunto de textos e de fotografias: uma experiência em comunicação humana, e não uma obra de arte, de modo nenhum uma obra de arte. Como ele escreve no texto introdutório: &quot;E por cima de tudo: em nome de Deus, não pensem que isso aqui é Arte&quot;4. E é que são os artistas os primeiros que desconfiam absolutamente da arte e da estética, e ninguém precisa dar lições para eles sobre os riscos de uma &quot;estetização da política&quot;, e essas lições sempre carecem de seriedade. Eis o que para Agee faz com que a busca dessa comunicação precise evitar a arte: justamente a seriedade. Essa atitude de seriedade é o produto &quot;do peso, do mistério e da dignidade&quot;5 daquilo que trata-se de comunicar; a consequência do fato de que o que se quer comunicar não é um produto da imaginação, mas algo real, algo existente, seres humanos reais. Daí que aquele que comunica também não deva bancar o artista: ele precisa ser também um ser humano absolutamente real, e se expor desse modo na sua comunicação, com um atitude de sinceridade absoluta em relação a si próprio. Eis a oposição fundamental que constrói Agee: na arte, na ficção, toda existência, toda significação recebe seu sentido do artista; o que temos na arte, na vontade de fazer arte, é o mundo do artista e de seu imaginário: algo leve de mais, algo agradável que pode ser consumido tranquilamente. Mas no esforço de comunicação real trata-se justamente tanto de destruir a imaginação quanto de destruir o artista, para só fazer aparecer a realidade (com seu peso, seu mistério, sua dignidade), os seres humanos reais. Apenas um ser humano real pode comunicar algo real, nunca um artista. Ora, isso não significa que Agee vai opor um género documentário de escrita a um género de ficção; pois o fato que o documentário tenha virado um género entre os outros mostra até que ponto é incapaz de aproximar a comunicação real. Não se trata de uma questão de género em lugar nenhum: apenas de esforço consciente, de seriedade. Exemplos desse esforço de comunicação foram, segundo Agee, Beethoven, Cézanne, Van Gogh, Swift, Kafka, Blake, Freud, Dovschenko, Eisenstein, Joyce, Céline, Jesus Cristo. A tradição secreta de Agee é muito variada: mas na maior parte, essas tentativas de comunicação real foram assimiladas pela nossa cultura na forma de obras de arte. Eis esse também o destino normal que o futuro vai dar ao esforço de comunicação real de &lt;em&gt;Let us now praise famous men&lt;/em&gt;, como Agee sabe perfeitamente. Mas a arte, a arte verdadeira, nunca é arte na sua origem: eis o que trata-se de mostrar. Nunca procurou a beleza, nem a sublimidade, nem a originalidade, nem nenhuma dessas categorias estéticas: apenas buscou a comunicação humana real, e a capacidade de restituição e de justiça infinita em relação à realidade que esse tipo de comunicação possui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não o mundo do artista e do imaginário mas aquele da comunicação real entre seres humanos reais: eis o que visa a obra de Agee e Evans. Nessa comunicação que quer destruir tanto a imaginação quanto o artista a câmara é o instrumento privilegiado: como escreve Agee, ela é o olho contemporâneo, &quot;o instrumento central do nosso tempo&quot;6. A câmara regista o real e não pode senão fazer isso, por isso os olhos do escritor têm de se aproximar do olho mecânico da câmara fotográfica, e o exercício fundamental seja o da descrição infinitamente detalhada e minuciosa desses seres humanos e do cenário das suas vidas, o esgotamento do real. Mas não se trata de produzir imagens, com essas descrições exaustivas. Não é apenas o sensível ou o visível o que importa, mas, mais uma vez, a existência real, a realidade, com seu peso, seu mistério, sua dignidade. Assim, cada descrição infinitamente detalhada tem de ser atravessada pela emoção, pelo sentimento humano real: pois não é apenas a câmera que é o grande instrumento do nosso tempo. Junto com ela, como diz Agee, o outro grande instrumento é a &quot;consciência desarmada e desassistida&quot;7. O escritor é a câmera humana, a câmera que sente, que pensa, que deseja. E apenas esses pensamentos, emoções e desejos de um ser humano real são capazes de restituir a realidade. Mas para isso o ideal seria não escrever em absoluto: mas só mostrar as fotografias, e acompanha-las de fragmentos da realidade, pedaços de algodão, gravações de vozes, cheiros, pratos de comida e excrementos8. Ora, isso teria sido considerado pela sociedade como algo ainda mais artístico do que o livro que resultou efetivamente, algo semelhante às colagens surrealistas ou às instalações da arte contemporânea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, com que se parece a realidade, com que se parece a realidade de algumas famílias de fazendeiros pobres de Alabama? Como comunicar isso, esse peso, esse mistério, essa dignidade? Como fazer com que essa comunicação da realidade chegue à destruição da convenção da comunicação social, ao apelo à restituição infinita? O esforço em comunicação real revela também algo muito profundo sobre a arte, sobre a natureza secreta da arte, como dizíamos antes: e é que o que nossa sociedade burguesa e segura considera como arte sempre foi na verdade esforço de comunicação humana real. Para compreender isso, só é preciso escutar uma sinfonia de Beethoven ou de Schubert, escreve Agee. Mas escutá-la de um modo determinado, a partir de um protocolo de audição muito específico. É preciso escutar essa sinfonia no volume máximo possível, o mais perto que seja tolerável do alto-falante, e se abandonar completamente a ela. Não se aproximar da música com a atitude de um espectador que julga desde a distância, mas se abandonar totalmente a ela, deixar que ela nos atravesse, que nos invada, até o limite da tolerância corporal. Não se trata de escutar a música, mas de &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt; essa música. Restituir a essa música o fato da sua existência real, de seu peso, de seu mistério, de sua dignidade: a beleza infinita e a dor infinita simultaneamente. Eis o que vamos ouvir então, segundo Agee: &quot;É, para além de qualquer cálculo, selvagem e perigoso e assassino de qualquer equilíbrio na vida humana como a vida humana é; e nada pode se comparar com a violação que pratica em tudo o que está morto; nada a exceção de qualquer coisa, qualquer coisa na existência ou no sonho, percebida em qualquer lugar remotamente perto de sua verdadeira dimensão&quot;9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acredito que essa tenha sido a tendência fundamental da arte política, quando tem sido praticada com seriedade: revolucionar a posição do espectador não no sentido de chamar ele para a ação, ou no sentido de fazer que ele contemple o mundo com uma perspetiva científica; mas no sentido de fazer do espectador do mundo do imaginário artístico um espectador da realidade, de &lt;em&gt;fazer entrar a realidade&lt;/em&gt; (seu peso, seu mistério, sua dignidade) &lt;em&gt;na posição do espectador&lt;/em&gt;. Não tanto transformar a passividade em atividade, mas abolir tanto a passividade quanto a atividade no ser mesmo. O que importa é enxergar que a arte é como a realidade é; o que importa é &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt;, ser espectador e ator da realidade. É uma busca ontológica quase, mais do que estética ou política no sentido habitual dessas palavras: uma busca da forma da qualidade do real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo e último exemplo que quereríamos analisar brevemente tem mais a ver não tanto com a posição da arte diante da realidade da injustiça, mas da realidade da revolta, da resistência ou da revolução. Ora, a palavra de ordem de Jean-Luc Godard em &lt;em&gt;Camera Eye&lt;/em&gt;, sua contribuição ao filme coletivo &lt;em&gt;Longe do Vietnam__10&lt;/em&gt; é muito semelhante à de Agee. Como é possível comunicar o que acontece no Vietnam, a realidade dessa guerra brutal, dessa massacre que os ricos praticam aos pobres? E a realidade da resistência absoluta desse povo, que da constatação da justiça da sua luta extrai a certeza serena da sua vitória, custe o que custe? Como comunicar tudo isso, aliás, quando estamos longe, quando somos simplesmente espectadores, quando quem quer comunicar é um diretor de cinema parisiense no terraço do seu apartamento parisiense e não um guerrilheiro vietnamita? Como falar das bombas quando não caem sobre nossas cabeças?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo, como diz e mostra Godard, é deixar de lado ou não cair nas ideias, nas ideias generosas. Essas ideias generosas, de solidariedade, de amor ao próximo, de simpatia, de compaixão, são na verdade as mais perigosas, pois substituem a comunicação real entre os seres humanos por um simulacro, dissimulando aliás a situação de ausência de comunicação efetiva: entre um diretor de cinema francês e o povo vietnamita, entre um diretor de cinema francês e a classe operária francesa, entre a classe operária francesa e o povo vietnamita. Pois não há comunicação real, não há ainda revolução, mas apenas &quot;prisões&quot;, diz Godard, prisões culturais, prisões económicas, prisões imperialistas. É preciso não comunicar a partir de ideias, de ideias generosas, pois as ideias generosas ainda separam a forma e o conteúdo, ainda sobrepõem uma comunicação imaginária à ausência efetiva de comunicação. E é preciso, em primeiro lugar, não abolir a distância mas assumi-la: fazer com que nosso esforço de comunicação consiga medir a distância que nos separa do Vietnam. Só assim, aliás, seremos capazes de interiorizar a palavra de ordem do Che Guevara, que recomendava não ir lá ajudar o povo vietnamita, ou assinar apelos pela paz no Vietnam, mas criar um, dois, três, cem Vietnames em todos os lugares que habitamos. A questão, para comunicar o Vietnam, não é continuar invadindo o Vietnam, mesmo se o invadimos com ideias generosas e não com bombas de fragmentação, mas deixar que o Vietnam nos invada. Eis a questão, para Godard: &quot;criar um Vietnam em nós mesmos&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fundo, trata-se de receber as bombas sim sobre nossas cabeças. Expor, por exemplo, que o cineasta que queria mostrar tudo, como Vertov que queria ser o homem com a câmera, o homem que comunica sem cessar a sociedade consigo mesma, está com sua câmera no terraço de um apartamento parisiense, isolado. E mostrar que essa situação de isolamento é justa, que a Frente de Liberação Nacional teve razão em negar sua visita, por causa de sua &quot;ideologia difusa&quot;. Eis a situação do artista que constrói Godard no seu filme, a de um ser absolutamente isolado e com um desejo absoluto de comunicação ao mesmo tempo: eis o Vientnam em nós mesmos. Um artista que não é um revolucionário, que está separado não apenas dos outros povos, mas também de seu próprio povo que não vai assistir seus filmes, e que ainda assim só quer e só luta para comunicar. Mas será que o artista não é um revolucionário, será que apenas o revolucionário mesmo é um revolucionário, que o artista só pode ter ideias generosas e no fundo vergonhosas sobre a revolução? Será que não há uma distância própria à revolução que o artista possa habitar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umas linhas atribuídas falsamente a André Breton, que o próprio Godard lê, podem nos orientar nessas perguntas: &quot;Eu acredito na virtude absoluta de tudo o que se exerce, seja ou não de forma espontânea, no sentido da não aceitação. E não são as razões de eficácia geral, nas quais se inspira a longa paciência revolucionária, razões diante das quais eu me inclino, as que vão ensurdecer o grito que pode nos arrancar em cada minuto a assustadora desproporção entre o que é ganho e o que é perdido, entre o que é reconciliado e o que é sofrido.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma distância interna à revolução também, uma distância que o artista revolucionário pode habitar: é a distância entre a paciência e o grito. Como diz Godard, os revolucionários reais não gritam, eles estão plenamente consagrados à longa paciência revolucionária, diante da qual o cineasta Godard se inclina. É certamente indigno falar das bombas quando não caem sobre nossas cabeças, transformar o sofrimento real das pessoas reais que lutam em um assunto de conversa cultural. Mas o problema é que as pessoas reais que recebem bombas reais sobre suas cabeças reais também não podem falar dessas bombas. Ou elas às vezes falam, mas essa fala é um grito mais do que um discurso, um grito que fica na margem da longa paciência revolucionária, mas que dá justamente todo o peso da realidade a essa paciência. Eis o que o novo Vertov da época da &quot;revolução na revolução&quot;, que quer ser Godard, vai tentar transmitir: os efeitos das bombas de fragmentação, os rios envenenados, um rosto queimado pelo napalm, esses golpes, enfim, da realidade que sofre e que grita por causa desse sofrimento e cujo grito é a realidade primeira, qualitativa, o conteúdo mesmo da resistência. Esses filmes que são uma transmissão de gritos não vão ajudar em nada, talvez, ao correto entendimento da estratégia da longa paciência revolucionária. Mas estão se esforçando por transmitir e comunicar justamente a realidade, o &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt; que sustenta essa paciência, o conteúdo imediato da luta do povo vietnamita: o grito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, a revolução da posição do espectador que efetua Godard com seu filme tem a ver também com um esforço de apreensão da realidade, do seu peso, da sua qualidade, independentemente de qualquer estratégia revolucionária na qual poderia participar. Eis assim como ele espera &quot;criar um Vietnam em nós mesmos&quot;, ou deixar que o Vietnam nos invada, do mesmo modo que James Agee queria que deixássemos que a sétima sinfonia de Beethoven nos invada, para podermos compreender assim um pouco da existência de algumas famílias de fazendeiros pobres do Alabama. Os dois exemplos que temos analisado vão nesse mesmo sentido. Eles mostram que a arte apenas é política quando não quer se confundir diretamente com a política, mas se esforça para habitar a distância que é própria à política, a distância entre o ator e o espectador. Essa distância é o conteúdo concreto tanto da realidade humana, do fato de &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt;, tanto quanto daquilo que nossas sociedades capitalistas classificam como arte, ou seja: os esforços solitários, perigosos e inauditos em comunicação humana real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 James Agee/Walker Evans, &lt;em&gt;Let us now praise famous men&lt;/em&gt;, Massachusetts, First Mariner Books, 2001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 James Agee/Walker Evans, &lt;em&gt;Elogiemos os homens ilustres&lt;/em&gt;, Trad. Caetano Waldrigues Domingo, São Paulo, Companhia das letras, 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Trata-se de &quot;L'éclat cruel de ce qui est (Haley County, 1936-New York, 1941)&quot;, em: Jacques Rancière, &lt;em&gt;Aisthesis. Scènes du régime esthétique de l'art&lt;/em&gt;, Paris, Galilée, 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Walker Evans/James Agee, &lt;em&gt;Let us now praise famous men&lt;/em&gt;, op. cit., p. 12. Traduções nossas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Ibidem, p. 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Idem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Idem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Cf.: Ibidem, p. 10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Ibidem, p. 13.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
&lt;em&gt;Loin du Vietnam&lt;/em&gt;, filme de 1967 produzido por Chris Marker, com contribuições de Jean-Luc Godard, Chris Marker, Alain Resnais, Agnès Varda, Joris Ivens, William Klein e Claude Lelouch. As traduções do audio da contribuição de Godard são nossas.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Nossa finalidade aqui é apenas analisar um pouco, começar a descrever ao menos, o que seria uma posição revolucionária de espectador, ou o que quer dizer revolucionar a posição do espectador acolhendo nas formas da arte a realidade da injustiça ou da revolta. Transformar ou revolucionar a posição do espectador não consiste em mobiliza-lo para tal luta social ou tal ajuda humanitária, senão em primeiro lugar em desmobiliza-lo em relação a sua posição habitual de espectador-ator, a posição que a comunicação oficial e sua ocupação social constroem dia trás dia. Então, a arte teria uma função política limitada e modesta: não se trata de mudar o espectador passivo da injustiça em ator ativo da revolução, mas de deslocar a posição mesma do espectador, revolucionar essa posição; trata-se de um trabalho interno ao ser espectador. Um trabalho de medir a distância e a proximidade que nos faria sentir tal injustiça ou tal revolta. Em lugar da comunicação abstrata e reificada da informação, a arte política seria uma forma de comunicação concreta, singular, cuja finalidade, para parafrasear Lenin, é a de construir uma posição de espectador concreta para o espetáculo de uma situação de injustiça ou de revolta concreta.</summary></entry><entry><title type="html">APROVEITE SUA PRÓSTATA</title><link href="http://localhost:4000/2/Prostata" rel="alternate" type="text/html" title="APROVEITE SUA PRÓSTATA" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Prostata</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Prostata"></content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">O DESLOCAMENTO DA ARQUITETURA NOS FILMES DE VANGUARDA</title><link href="http://localhost:4000/2/O_deslocamento_da_arquitetura" rel="alternate" type="text/html" title="O DESLOCAMENTO DA ARQUITETURA NOS FILMES DE VANGUARDA" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/O_deslocamento_da_arquitetura</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/O_deslocamento_da_arquitetura">&lt;p&gt;Não apenas abstração, mas um ato de descentramento visual e deslocamento simbólico: é nestes termos que nós podemos descrever as interações entre arquitetura e o aparato cinematográfico nos filmes de vanguarda. Estes filmes desconstroem o aparato representacional pelo qual a arquitetura tem sido representada mais comumente no espaço visual bidimensional e, certamente, aquelas funções em que ele é reconhecido na maioria do cinema narrativo, as de suporte e cenário, de construção indicial de um lugar que podemos reconhecer ou conhecer através de nosso olhar. Referência, simbolismo e centralização perspectiva do objeto visto podem, de uma forma ou de outra, ser desfeitos na formação das imagens cinematográficas que definem sua própria arquitetura pela eliminação de diversos aspectos que são imperativos na narrativa convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outro texto, eu propus que um dos projetos da vanguarda tem sido o de ajustar esse mecanismo, de modificar seu funcionamento de tal modo que se mine a claridade e a consistência de “bons” registros de perspectiva, ou de filmar objetos arranjados e iluminados de modo a destruir a ilusão espacial de profundidade ou afirmá-la de forma ambígua ou até mesmo contraditória.  Se isso pode ser tido como regra, então as especificidades da inscrição arquitetural representam uma instância de descentramento ainda mais pronunciada. Como se  os teóricos do cinema descrevessem a câmera como um aparato regulado para produzir certas normas perspectivas derivadas do Quattrocento , nós podemos ver o desenvolvimento da arquitetura nos filmes de vanguarda como meios de desafiar as premissas inconsciente desta tradição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Historicamente, é importante notar que as pinturas de arquitetura e de paisagem não emergem nas pinturas europeias como gêneros distintos até o século XV e XVII respectivamente. Antes disso, os elementos de arquitetura e paisagem serviam como parte de uma figuração centrada em figuras humanas, primariamente com significação religiosa. Desta forma, a arquitetura que aparece aqui consiste primariamente de fragmentos de construção que indicam locais religiosos, igrejas, as cidade, etc. Colunas, como Pierre Francastel nota, apareceram nas pinturas do Quattrocento como o empréstimo de um objeto figurativo da antiguidade e eram usadas para criar um espaço simbólico de representação de uma maneira paralela a objetos tomados diretamente da tradição medieval, como teatros populares .  Francastel vê isso apontar para o papel puramente convencional da arquitetura na representação deste período histórico; ao invés de servir para estabelecer uma referência ou cenário específico, os elementos arquitetônicos funcionam em geral para indicar um conceito geral, como santuário sagrado. Isto se associa a outra função simbólica desenvolvida através da oposição paradigmática entre arquitetura e paisagem; o paradigma visual que representa a oposição simbólica de cultura/natureza e ordem/anarquia, como mostrado nas discussões teóricas desta tradição por Pierre Scheffer e Michel Serres.
A própria arquitetura deriva funções simbólicas atreladas a suas convenções de uso. Como Rowland Mainstone observou sobre o desenvolvimento da abóboda, “esta forma adquiriu durante um longo período, simplesmente como forma delimitadora de espaços, diversas camadas de subtextos simbólicos — como casa ancestral, mausoléu, martírio , templo e igreja” . A herança do simbolismo arquitetônico pode ser vista como a combinação destes significados adquiridos pela própria arquitetura e daqueles reunidos pelas representações desta arquitetura dentro dos paradigmas simbólicos da representação pictórica. Esta herança é comumente apropriada pelos filmes narrativos como conotação adicional às significações referenciais. Estes paradigmas têm, com igual frequência, chamado a atenção de cineastas de vanguarda cujas estratégias visam ou evacuar ou questionar estas associações no processo de criação de uma visão diferenciada da arquitetura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como objeto de nossa contemplação, a maior parte da arquitetura incorpora rigorosamente os códigos de perspectiva. As geometrias da arquitetura ocidental são aquelas que definem a lógica cartesiana ao espaço que elas constroem. Não é acidental que é esta arquitetura que pode servir de modelo à pintura na conjuntura histórica e crítica em que as leis de perspectivas lhe são introduzidas, já que esta incorporação precede a habilidade da pintura ocidental em compor estas perspectivas como imagens bidimensionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A renascença italiana marca um passo particularmente significativo na pictorialização arquitetônica como uma conquista da representação espacial através do desenvolvimento da perspectiva. Como Arnold Hausen nota, a arte se tornou um fórum para a reificação das cidades enquanto paisagens dotadas do efeito psicológico de situar o observador, estabelecendo-lhe como sujeito de um novo ambiente. Ao falar dos panoramas urbanos ilusórios de Lorenzetti, Hauser diz, “ele cria nestas pinturas de Siena uma vista que, não apenas por sua abrangência espacial mas também por suas conexões com outras partes de um todo espacial, ultrapassa os esforços precedentes deste tipo. A imagem de Siena é tão verossímil que pode-se ainda reconhecer qual parte da cidade o pintor utilizou como tema principal, e imaginar-se movendo por entre os becos que trespassam as laterais dos palacetes da nobreza e das casas da classe média, as oficinas, os comércios e assim por diante pelas colinas.”  Hauser indica como a pintura remete às mudanças nas relações em uma sociedade que passa por transformações econômicas e políticas apenas ao representar as imagens de seus edifícios.  O espectador é posto no lugar de observar não apenas a estrutura da imagem, mas (como Hauser mostra ao se imaginar atravessando as estruturas arquitetônicas representadas) que também a relação dos espectadores com as arquiteturas representadas é determinada. O espectador é convidado a entrar em uma cena, iniciando o aparato representacional que o cinema irá herdar e elaborar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A imagem da câmera foi frequentemente relacionada precisamente a esta arquitetura que confirma os códigos de perspectiva; uma vez que o próprio aparato da câmera inscreve a herança perspectiva da representação visual ocidental, a fotografia desenvolve uma propensão à arquitetura como assunto que confirma estes códigos inscritos. É sob esta luz que a renuncia a este convite de entrar na cena (ao menos à mesma maneira) recebe um ampliado interesse teórico. A reprodução desconstrutiva da arquitetura nos filmes de vanguarda é, finalmente, esta recusa combinada meios diferentes de construir a imagem dos espaços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história dos filmes narrativos proporciona uma perspectiva particular para este movimento desconstrutivo da parte dos filmes de vanguarda. Na narrativa clássica estadunidense, casas são revestidas com elementos familiares, de modo que as escadarias, lareiras, halls, banheiros, closets e mesmo suas janelas são elementos que enquadram a unidade do grupo familiar ou demarcam o desvio de um indivíduo da unidade estruturada do lar. Nos filmes narrativos franceses, em contrapartida, &lt;em&gt;hôtel&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;château&lt;/em&gt; serão provavelmente usados para enquadrar grupos sociais mais numerosos, enquanto apartamentos ou salas enquadram casais; a casa de família singular é claramente menos significativa que uma construção sócio-arquitetural. Em ambos os casos a arquitetura da cidade figura proeminentemente o desenrolar da narrativa. Como Stephen Heath apontou, a narração fílmica é a constituição de um espaço narrativo . Para que a ficção funcione, somos posicionados neste espaço, dadas as ausências estruturadas internamente em uma arquitetura representada. Talvez o espectador nunca esteja tão centralizado como Heath insiste, talvez o momento de desequilíbrio no posicionamento do espectador mesmo nos filmes mais convencionais mereça um segundo olhar, mas ainda assim a análise de Heath mostra como certo posicionamento e equilíbrio forma uma base normativa necessária sobre a qual a estrutura da narrativa clássica é erguida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta oposição pode se estender a usos mais bizarros da arquitetura monumental e prédios extraordinários que ocasionalmente formam a moldura arquitetônica dos suspenses. O &lt;em&gt;Empire State Building&lt;/em&gt;, poucos meses após sua conclusão, teve sua intrusão no horizonte novaiorquino reificada como o pináculo do progresso cultural e tecnológico em um definitivo conflito entre natureza e cultura quando aviões enfrentavam um símio gigante no clímax de &lt;em&gt;King-Kong&lt;/em&gt; (Schoedsack/Cooper, 1933). Os monumentos nacionais se tornam a forma arquitetônica na qual espiões e patriotas têm suas melodramáticas batalhas finais em diversos filmes de Hitchcock. A referência abre o caminho para o símbolo nestas figurações narrativas da arquitetura, construindo um sistema de representação cujos fundamentos são tidos como dados pela maior parte dos espectadores. Enquanto a imagem da Virgem nas abóbodas de uma catedral gótica num cenário medieval agora clama por ser lida como um sistema simbólico, a passagem da perspectiva e da referência ao simbolismo nos filmes de ficção não é sempre percebida com clareza. Ao invés de entender a arquitetura nas ficções como lugares para a construção de paradigmas simbólicos similares, uma estrutura de representações realistas encoraja que ela seja simplesmente percebida como cenário para as ações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vanguarda perturba esta maneira de figurar a arquitetura, e consequentemente da localização do espectador. A emergência de uma arquitetura contemporânea baseada em formas esculturais ou do minimalismo geométrico pode introduzir dentro do reino da arquitetura um descentramento, um espaço complexamente reordenado. Contudo, os filmes que eu vou considerar como investigando num novo tratamento da arquitetura dentro da figuração não exaltem as façanhas destes designs contemporâneos de construções.  Ao invés de um projeto de reificação intertextual que nós vemos operando na imagem &lt;em&gt;vis-à-vis&lt;/em&gt; a arquitetura da cidade do século XV, eles tendem escolher os artefatos mais banais e indistintos do presente espaço social e transformação destes espaços como parte de um projeto de perturbar a localização do espectador. A visão do espectador pode então ser movimentada dentro do imaginário, espaço figurativo que Jean-François Lyotard discutiu como função de uma certa arte moderda (e depois pós-moderna).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As estratégias pelas quais esta transformação fílmica da arquitetura em espaços conceituais ao invés de referenciais são diversas. Na discussão a seguir eu me concentrei em quatro abordagens distintas: primeiro, a mudança dinâmica da inscrição temporal de diferentes composições espaciais; segundo, a exploração da interioridade como ilusão visual ou metáfora; terceiro, incisões na arquitetura da representação da monumentalidade, e por fim, a reinscrição crítica do espaço narrativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Dinâmicas temporais do espaço&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Serene Velocity&lt;/em&gt; (1970) de Ernie Gehr toma um espaço arquitetônico contemporâneo banal, o corredor de uma instituição, e pela manipulação do aparato da câmera, especificamente a mudança da distância focal das lentes, transforma este espaço para além da capacidade do/da espectador(a) se localizar dentro da representação espacial. A representação é progressivamente atacada através da duração do filme, liberando uma abstração pulsante — Luz, cor e formas não mais se estruturam para nos situar no espaço. A câmera filma a partir de uma posição fixa ao fim de um longo corredor caracterizado por suas paredes de blocos cinza, luzes fluorescentes no teto, um sinal de saída sobre a porta dupla distante, com apenas um bebedouro, um extintor de incêndio e portas laterais para diversas salas adornando as paredes laterais. O filme segue um processo de ordenamento rígido, baseado na alternância entre duas distancias focais que vão se tornando cada vez mais discrepantes entre si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme resultante começa como um suave balançar para trás e para frente entre duas imagens relativamente similares do corredor. A porta ao fundo quase não parece se mover entre as imagens alternantes, embora haja um leve efeito de salto. As luzes piscam, mas o posicionamento da arquitetura no espaço permanece fixa. O efeito é sobretudo o de pulsação de uma imagem fixa. Nossa atenção é levada, contudo, para uma “duplicação” já inscrita na imagem; o corredor é dividido em duas partes com portas que seguem pela profundidade da imagem e a porta final é composta por duas metades que se encontram no centro. A imagem é então simetricamente composta com profundas linhas de perspectiva. Nos é dada a imagem de uma arquitetura que se estende diante de nós como um par assustador, um túnel ordenado. Devido à mistura do tipo de película e sua exposição sob a luz fluorescente, a imagem brilha em tons azul esverdeados. As luzes fluorescentes espalham não apenas luz refletida nas paredes (como faixas verticais e no chão como uma única diagonal vertical unindo graficamente a partição vertical das portas abertas com a metade inferior do corredor) mas espalha também um brilho geral que circunda a partir das fontes, as barras verticais que listram o teto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com apenas uma mudança de ajuste (alternando entre lentes de distancias focais de 45mm e 60mm) a pulsação se torna ainda mais intensa, e as linhas iniciais de abstração “imaginárias” acontecem com a aparição ilusória de diagonais nas bordas. A imagem agora aparece como uma série de caixas que parecem ondular umas das outras. Com as lentes 40mm e 65mm os padrões parecem mudar de lugar, aparecendo e desaparecendo como se assistíssemos os flashes piscantes de uma placa ou escultura de neon. Depois disso, a imagem deixa de ser reconhecível como um corredor e há muita distorção nos frames realizados com a teleobjetiva. A pulsação  se torna mais marcada, e como a disparidade que ocorre entre as imagens alternadas se torna maior, a oscilação parece ternar-se mais rápida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na posição 20mm/90mm, pode-se quase imaginar que se vê uma série de diferentes configurações geográficas (por exemplo, imagens intermediárias ao invés de uma alternância, já que o efeito de sobreposição se tornou bastante pronunciado). Há uma retorno parcial ao reconhecimento do corredor uma vez que novos objetos aparecem no primeiro plano das laterais das imagens, capturados pela lente cada vez mais angular. Contudo, esta claridade do primeiro plano se evade de nós assim que se reestabelece a já irresistível dinâmica abstrata. A exposição entre as imagens se torna marcadamente diferente de modo que um piscar de luz e escuridão se estabelece. Ao fim do filme somos absorvidos no ritmo de uma máquina pulsante e oscilante, uma forma luminosa abstrata cujas dinâmicas cessam de nos delinear em sua representação de perspectiva, mas ao invés disso nos ataca com uma agressiva e até hipnotizante configuração luminosa.
&lt;em&gt;Serene Velocity&lt;/em&gt; é próximo a um oximoro. Para um filme composto por movimento dinâmico através de uma sucessão de quadros estáticos, de espaços representacionais, perspectivados, achatados num suporte de pulsações luminosas e finalmente lançado ao espectador como uma cativante luz circundante, o título descreve uma contradição inerente na experiência fílmica. O espaço de representação é transformado em uma abstração, alcançada pelo ataque à referência arquitetônica em favor das mudanças rítmicas que emanam da superfície da tela. Contudo, a “memória” do espaço arquitetônico permanece mesmo nos momentos menos figurativos do filme, de modo que o espectador seja apresentado à tensão entre as duas visões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme então pode servir de modelo para as operações performadas em filmes de vanguarda tanto com espaços como com conceitos arquitetônicos, na busca por transformar e não representar, em criar uma imagem cinética e não pictórica, em manter pontos de referencia enquanto os inscreve conceitualmente de outra maneira. O jogo com a arquitetura abre questões acerca da função simbólica dos espaços, tanto dentro como além da imagem; posicionamento, margens, oposições e finitude não são mais conceitos dados mas campos de interrogação. Se a arquitetura é uma construção que define interior e exterior, contiguidades e entidades distintas, a composição cinemática desta arquitetura pelos filmes de vanguarda rearranja esse mapa arquitetônico ao assinto visto, nos apresentando a outro espaço que que se desprende do espaço referencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Interioridade, Espaço e Metáfora&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interioridade em filmes é uma construção espacial dependente de uma ilusão visual. Em muitos casos, a noção de espaço interior contém uma dimensão metafórica, delimitando o espaço da psique, uma dimensão mental, memória. Um filme pode resistir a esta metáfora ou reformular estes processos de uma maneira diferente ao examinar as ilusões visuais normalmente aceitas na representação fílmica da interioridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esvaziar não apenas o espaço referencial, mas a referencialidade do espaço é em parte o projeto do filme de Vincent Grenier &lt;em&gt;Intérieur/Interiors&lt;/em&gt; (1978). O título do filme transpõe a oposição interior/exterior a uma entre conotações de interior em duas línguas e entre singularidade e pluralidade. O título sugere a alternancia entre espaços arquitetônicos interiores, enquanto se mantém conotações mais filosóficas, psicoanalíticas e literárias do termo francês &lt;em&gt;intérieur&lt;/em&gt;, como a que ocorre &lt;em&gt;dans l’esprit&lt;/em&gt;,  junto com a noção específica do gênero de pintura familiar conhecido por &lt;em&gt;tableau d’intérieur&lt;/em&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No desenrolar do filme nós experienciamos esta dualidade como a chegada e partida de diferentes índices e atividades que deveriam clarificar este espaço. O que parece ser uma parede branca é inicialmente marcado apenas com uma linha vertical à esquerda, mas então uma linha paralela na direita aparece para definir um espaço atrás dessa parede, mais acinzentado, cuja profundidade se insinua pelo movimento de uma figura parcial (uma luva?) dentro dele. Então, por um momento, uma sombra domina o espaço central, até que uma grande mão puxa o que claramente é um fio (originalmente apenas a linha da esqueda) que “faz” com que a faixa da esquerda se torne negra, como se o fio controlasse a luz no interior da sala à direita. Este evento então dá espaço a um outro quando o “fio” se torna um vão indicando a abertura de uma porta através da seção central; o filme continua neste sentido para criar interiores ambíguos que depois retornam ao aplainamento da superfície, enquanto em alguns momentos a imagem parece se assemelhar mais a um livro cujas páginas estão sendo viradas do que ao espaço mesmo que o da mais ilusória das salas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interioridade é ambígua, sujeita a qualquer momento a tornar-se aplainada ou a reverter-se através de um jogo de sombras que enganam as funções cognitivas. O filme possui um poder especial para interrogar percepção e cognição informando o construto arquitetônico. Se &lt;em&gt;Intérieur/Interiors&lt;/em&gt; se apresenta como uma série de intervenções negras e cinzas numa vastidão branca que nos engana que lhes garante as funções de espacialidade e textualidade, lugares e eventos, então em certo sentido ele exagera as ilusões lúdicas de todos os filmes ao renunciar à singularidade de suas arquiteturas representacionais. Este exagero nos permite ver a arquitetura conceitualmente, não como um dado, mas como aplicação repetitiva (contínua) de estratégias de oposição. Esta branquidão, esta candura, este minimalismo de &lt;em&gt;Intérieur/Interiors&lt;/em&gt; pode explicitar como mesmo os traços mais diminutos podem sugerir uma construção, e também quão pequena deve ser a reversão para desfazer esta construção em favor de outra “leitura” do espaço arquitetônico. O delineamento do espaço é questão de um traço inscrito aqui e não ali; a similaridade entre texto e arquitetura é manifesto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma ambiguidade especial diferente se apresenta tanto em &lt;em&gt;Kaskara&lt;/em&gt; (1979), de Dore O, quanto em &lt;em&gt;Glass Shadows&lt;/em&gt;, de Holly Fischer. Em &lt;em&gt;Kaskara&lt;/em&gt;, sobreposições em conjunto com o movimento de câmera batalham para “fazer novas arquiteturas a partir de velhas formas como janelas, uma porta, um homem” . Contra uma trilha sonora com o som estendido de vogais, o filme começa com fotografias de janelas da cidade e preto e branco, muitas das quais estão quebradas. A tinta azul sobre estas imagens serve como a transição aos tons azulados que dominarão o resto do filme, em imagens compostas de múltiplas sobreposições envolvendo a visão móvel, em camadas, de uma pequena casa de campo, um espaço arquitetônico privado. Um homem (Werner Nekes) é visto em diversas posições dentro das camadas da imagem, as vezes fora e as vezes dentro da casa. Estas múltiplas visões em constante alternância é o resultado de um processo de múltiplas exposições performadas na câmera, um processo que obtém um tratamento único da luz. Esta visão alternante, em camadas, é a única forma em que este espaço e atividade nos são apresentados, enquanto flashes de imagens em preto e branco, incluindo a janela quebrada, interferem em alguns momentos. As marcas nos WASH, nos desafiando pela falta de demarcações temporais ou estruturas espaciais. Nós sentimos uma memória, ao invés de seu sentido específico, uma noção contida nas efêmeras insinuações das estruturas fora de lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, &lt;em&gt;Glass Shadows&lt;/em&gt;, filmado no interior de um apartamento tendo janelas e seus reflexos em espelhos como a única fonte de luz, desenvolve-se através da edição e das reflexões um senso similar de camadas e multiplicidades. Desde seus planos iniciais que justapõe duas imagens da mesma janela de diferentes distâncias, o filme vê o espaço arquitetônico como uma fragmentação sensorial, sobrepondo e misturando, no qual um corpo humano nu, masculino e feminino, funde suas texturas com as de acessórios cotidianos que definem um espaço habitado. &lt;em&gt;Glass Shadows&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;Kaskara&lt;/em&gt; são manifestações recentes da relação delineada por Maya Deren em &lt;em&gt;Mashes in the Afternoon&lt;/em&gt; (1942) entre a casa, o inconsciente e a sexualidade.  Eles apresentam estas relações da maneira mais abstrata possível, o que se sugere primeiramente pela sobreposição e representação flutuante de um conjunto de elementos icônicos mínimos (corpos, casa, reflexos, luz) ao invés de, como em &lt;em&gt;Mashes&lt;/em&gt;, numa narrativa de eventos discretos que ocorrem dentro e com estes elementos icônicos. A arquitetura destas relações é delineada em um temporalidade que não é sequencial nem progressiva, mas em camadas e repetitiva. O inconsciente aqui não é um sistema simbólico facilmente decifrável, mas apenas sugerido através de seus aspectos relacionais na montagem das texturas das superfícies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Monumentalidade e representação arquitetônica&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No outro extremo oposto da escala à exploração dos espaços interiores está a exploração fílmica de como a arquitetura define simbólica e fisicamente o espaço urbano. Nenhuma inscrição de arquiteturas produz um delineamento tão dramático da paisagem urbana como o monumento cuja finalidade está comumente limitada ao registro simbólico e cuja localização frequente na intersecção de vias urbanas comanda o foco de atenção a partir de múltiplos pontos de passagem e perspectiva. Construções mais funcionais como pontes e prédios podem também em virtude da percepção de sua importância história, estética ou simbólica elevar-se ao status do monumento, do marco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos filmes se referiram a esta noção de monumentalidade e sua representação na imagem de certo modo indiretamente. Por exemplo, a maneira com que uma câmera exploratória deambula pela superfície e espaço ao redor duma nova torre de escritórios comerciais em &lt;em&gt;Maine-Montparnasse&lt;/em&gt; (1976-72), de Claudine Eizykman e Guy Fihman, convida à especulação sobre esta estrutura como um ambíguo monumento contemporâneo, no qual a energia do filme parece mais com uma força cinética que se divorcia da arquitetura cujas geometrias marcam o movimento da imagem. Empire de Warhol entende a duração da representação do Empire State Building com tal amplitude que a preocupação se volta para a temporalidade e a fixidez da imagem fílmica em quadro; talvez o monumento seja escolhido como referencia visual por sua iconografia e notoriedade. Em certo sentido, isso investiga a monumentalidade contemporânea, porém sem explorar o contexto arquitetônico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em contraste, em dois filmes de Yann Beauvais as questões da representação arquitetônica e monumentalidade são trabalhados diretamente. O recorte de postais e fotografias serve como material através do qual Beauvais constrói uma recomposição do espaço arquitetônico nos seus filmes &lt;em&gt;Eclipse&lt;/em&gt; (1982) e &lt;em&gt;Sans Titre&lt;/em&gt; (1984). Em &lt;em&gt;Eclipse&lt;/em&gt;, cartões postais com imagens de marcos parisienses são cortados em tiras diaginais; uma em cada duas tiras da imagem é substituída pela tira de imagem correspondente de um segundo postal, resultando numa mistura da figuração de duas imagens distintas. Intigantemente, este processo de colagem manual poderia ter sido feito em vídeo pela mistura de dois sinais de vídeo distintos através de uma matriz de ondas quadradas. O corte e cole artesanal nos postais reais ao invés da intersecção eletrônica de duas imagens digitais é, contudo, uma escolha que distingue duas fases de produção distintas, primeiro o corte físico do objeto a ser filmado, seguida pela montagem do filme. Esta bifurcação e intermitência de imagens que resulta em algo que não é simplesmente análogo ao processo em vídeo. Pelo contrário, isso insiste na materialidade plástica do corte e da montagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme editado, então, nos move de uma combinação de imagens para outra, locais que existem apenas como confronto de dois espaços representacionais, vistas simultaneamente duplicadas e bifurcadas. Dentro da elipse performada sobre a unidade pictórica, a inserção de outra imagem que é ao mesmo tempo diferente e similar leva à consideração destas vistas monumentais como lugares simbólicos. Perdida a integralidade de sua unidade monumental, eles produzem algo de seu poder simbólico como recordação imagética.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda mais sistemático em sua decupagem, &lt;em&gt;Sans Titre&lt;/em&gt; usa como material bruto fotos do Arco do Triunfo tomadas a partir  de cada uma das avenidas que se juntam na geometria estrelada que nomeava anteriormente o local como &lt;em&gt;Place de l’Etoile&lt;/em&gt; . Estas vistas são, então, entrelaçadas através do mesmo tipo de listramento vertical utilizado em &lt;em&gt;Eclipse&lt;/em&gt;: aqui, devido à manutanção do arco como objeto delineado em cada imagem, um resultado diferente é obtido. O desmembramento e reconstrução estrutural da forma da arquitetura referencial fornece novos, inventivos desenhos arquitetônicos, construtos livres das leis determinantes da simples forma arqueada, ao mesmo tempo que a significação simbólica deste monumento permanece. A arquitetura se torna hipotética, se redefinido numa alternância imaginária de elementos cambiantes. O deslocamento é o princípio que permite este realinhamento de geometrias confrontarem símbolo e função.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beauvais também mostra &lt;em&gt;Sans Titre&lt;/em&gt; numa projeção dupla que introduz nas formas reordenadas uma duplicação visual. Em ambas versões, o filme propõe despir a imagem monumental de suas significações garantidas, para erguer em seu lugar uma visão estrutural baseada inteiramente na montagem filmica, sem título , talvez, para indicar o esmaecimento desta significação prefigurada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Arquitetura da Narrativa Minimalista&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vanguarda também olhou para os componentes narrativos da arquitetura marcando seu distanciamento crítico do funcionamento normal da ficção fílmica. Este é o tipo de representação visual encntrada em &lt;em&gt;Wavelenght&lt;/em&gt; de Michael Snow. Este filme é composto de intricadas variações e interrupções dentro da ilusão óptica do atravessamento espacial inerente de um zoom. O aparato da câmera serve de veículo de desconstrução de um espaço arquitetônico, mas as estudadas manipulações deste aparato vão criar tanto momentos daquilo que Michael Foucault chamou de “representação em sua forma pura” , e um jogo figurativo combinando mudanças bruscas com transformações graduais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para compreender como isso ocorre, é útil pensar no filme como tomando o espaço de um apartamento vazio como palco de um evento-performance, que inclui entre seus elementos quatro séries de movimentos estruturados acerca dos movimentos de figuras humanas. Estas ações são em geral dispersas e isoladas pela duração do filme. Estão inscritas num falso “plano”; com isso quero dizer que o filme é realmente um plano falso, reconstruído, um zoom para frente que ao invés de ser contínuo, é de fato composto de fragmentos reunidos, diferentes velocidades de avanço incluindo “empurrões” para frente, elipses, fragmentos filados sob diferentes condições de iluminação e filtros, em diferentes momentos do dia, em diferentes películas, incluindo negativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os eventos humanos são concebidos por Snow pra serem equivalentes aos eventos, como a mudança da luz . Contudo, as figuras humanas seguem como objetos privilegiados dentro da figuração, e suas intrusões mudam drasticamente a maneira como assistimos a imagem. Então, se o filme batalha por uma representação não hierárquica, isto é uma luta que produz um conflito contra os códigos culturalmente determinados de representação. A radicalidade de &lt;em&gt;Wavelenght&lt;/em&gt;, sua tensão, é a desta duplicidade, ter momentos de figuração humana intercaladas numa estrutura marcadas por longos períodos de ausência humana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os primeiros dois eventos estão agrupados no início do filme, enquanto o terceiro evento é isolado no meio e o evento final ocorre inesperadamente próximo ao final. Tidos como ocorrências aleatórias, marcadas por uma falta de desenvolvimento e, portanto, caracterizados como insignificantes, como rejeição de formar um sistema de significação narrativa, estes eventos em sua disjunção seguem mantendo uma coerência mínima. É talvez melhor falar deles como abstrações, através da rarefação e elipse de uma narração. Sendo da ordem da abstração, os eventos partilham com movimentos de dança a função de gestos articulados em e articulando espaço e temporalidade. Os eventos que ocorrem no espaço interior do apartamento definem este espaço como o espaço de uma encenação, de um arranjo fílmico, de uma suave referencia artificial a uma ficção que nos rodeia. Em contraste, o espaço exterior é marcado por trafego e passagem de pedestres. O movimento exterior é documentado tanto em seus aspectos arbitrários como nos temporalmente determinados (distinções entre dia e noite).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os primeiros dois eventos contêm indicação de uma referencialidade concreta atrelada ao espaço do apartamento; enquanto ações em certa medida arbitrárias, elas são concebidas dentro dum apartamento vazio no sentido que a arquitetura inscreve funções sociais (um move uma estante, no instante em que caminhões passam do lado de fora). O homem morrendo (terceiro evento) foge desta lógica referencial, quase como uma introdução figurativa nesta cena de um momento roubado de um filme de gângsters; com o quarto evento, a chamada telefônica para reportar o corpo morto, os eventos passaram da referencialidade do cotidiano ao imaginário narrativo, que é em si um traço cultural referencial da fantasia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma de olhar tanto para a ordenação dos eventos quanto para a oposição entre dia e noite é ao falar do estabelecimento contraditório da duração do filme. Os primeiros dois eventos existem como bolsões de continuidade em que o som diegético como o radio enfatiza uma correspondência sincrônica entre o tempo fílmico e o tempo “real” da atuação dos eventos fílmicos. A “combinação” do zoom para a frente com a falsa continuidade parece manter sua correspondência em um nível, mesmo que isso se negue pelas passagens do dia para noite e de novo para o dia, o pisque de diferentes iluminações, filtros, a direção do enquadramento. Com o último evento e a sobreposição que nos dá tanto a presença quanto a ausência da mulher ao telefone, há a negação do peso da representação do espaço e do tempo produzidos pelos outros eventos. Esta negação coloca retrospectivamente os demais eventos na mesma efêmera e ilógica ordem de traços fugazes que dominam as imagens do filme. O zoom lento esmaece nosso posicionamento enquanto espectadores da mesma forma que faz ao evacuar o corpo do homem morto para baixo do quadro fílmico, ou em duplicar a presença e a ausência da representação da mulher ao telefone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pergunta que permanece é a de como estes eventos humanos e fílmicos estão relacionados à noção de espaço arquitetônico. Ao nível do puro movimento, as ações humanas definem o espaço do apartamento ao criar a movimentação de objetos pelas margens do enquadramento e em sua profundidade. Ainda, como os eventos são estruturados de modo a divergir das tradições narrativas representacionais, eles nos convidam a considerar seriamente o apartamento como a casa de um artista, um ateliê, um espaço criativo de performance e transformação. A relação do local com a representação cria um espaço figurativo, em sentido Lyotardiano, um espaço além da representação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto se manifesta pela emergência ao fim do filme de três composições gráficas penduradas no espaço central entre uma linha de janelas, que vem, através do cada vez mais próximo zoom, ocupar o enquadramento em sua totalidade. Estas imagens presas na parede ajudam a identificar o apartamento a um ateliê, de modo que os familiarizados com as explorações pictóricas de Snow podem identifica-los como seus trabalhos, enquanto os que desconhecem as especificidades de suas obras podem ainda apreciar as composições como uma admirável exploração de uma série gráfica. Duas são composições de figuras duplas, a que fica à esquerda consiste em dois tamanhos diferentes do mesmo recorte da silhueta feminina, à qual Snow chama de motivo da “Walking Woman” , sobre um fundo negro; o outro consiste em duas fotos verticalmente compostas de uma mulher na rua combinadas em um díptico. A terceira imagem, a das ondas no mar, acaba por dominar a imagem como um close-up que se sobrepõe preenchendo todo o enquadramento, um lampejo para um momento anterior em que o zoom ainda seguia avançando sem seu progressivo (se não interrompido) avanço em direção a este quadro. É esta apresentação múltipla, assim como a foto das ondas em si mesma, que referencia à foto-escultura de Snow, &lt;em&gt;Atlantic&lt;/em&gt;, que é feita de uma parede com trinta fotos de ondas similares, cada uma envolta por caixas metálicas de uma ampla moldura escultural. Este close-up na imagem estática das ondas, o movimento capturado, a ondulação paralisada, combina-se ao título do filme  para prover uma relação com as ondas senoidais, as quais, uma vez iniciadas após o segundo evento, se apresenta no filme num assobio cada vez mais agudo na trilha sonora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em que sentido este “falso” avanço através de um espaço arquitetônico, acompanhado por frequências cada vez mais agudas de ondas sonoras puras, terminando na representação complexa de arte gráfica enquadrada nesta imagem fílmica, um desafio ao posicionamento estrutural do sujeito frente a estas imagens representacionais? Primeiro, há a obvia diferença contida na bidimensionalidade da imagem fílmica e os limites de seu enquadramento que poderiam ser um fator mesmo se o zoom tivesse sido realizado de maneira contínua, mas há outras operações de posicionamento do espectador inscritas no fato disto ser primeiramente um zoom (ao invés de um movimento de câmera para frente) e, além disso, um zoom descontínuo. Um zoom, o contínuo reposicionamento da lente no aparato da câmera, modifica o registro de modo que a representação espacial resultante é bastante distinta de um correlato mimético de nossa visão quando avançamos no espaço. Todo o sentido de movimento em frente é uma ilusão, e a proxêmica  mutável que resulta sutilmente testemunha a esta discrepância entre o zoom e a visão de uma pessoa avançando no espaço. Além disso, o zoom que constitui &lt;em&gt;Wavelenght&lt;/em&gt; nos provoca ao explorar o espaço num caminho direcional, porém um cuja sucessão linear é continuamente quebrada, interrompida, reestruturada, por mudanças na cor e luz, pelo foco do quadro e lampejos de imagem, por sobreposições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este espectador é movimentado apenas através de uma série de quadros. Os momentos de parada em uma mesma posição de lente enfatizam a artificialidade do que anteriormente simplesmente parecia ser um movimento pelo espaço. Estes momentos de espera, de observação, assim como a insistente, longamente estendida duração do avanço mecanicamente alcançado, nos compele a contemplar o trabalho de reestruturação involvido no filme. Ele reformula o espaço deste apartamento ao invés de representá-lo; cada filtro, cada arroubo de flash de cor favorecem a criação de um tempo e um espaço imaginários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A direcionalidade linear inscrita no zoom que “atravessa” o espaço do apartamento pode em si ser vista como uma estrutura, um eixo organizador de uma série de elementos eventuais enquadrados. A progressão no tem de séries de imagens (o filme) permanece em comparação com a direcionalidade linear como conceito organizacional na arquitetura, como discute Christian Norberg-Schulz na função do corredor em seu livro, &lt;em&gt;Existence, Space and Architecture&lt;/em&gt;. O corredor é “a direção a seguir em direção a um objetivo… o eixo organizativo para os elementos aos quais ele se organiza” . Se um elemento de espaço arquitetônico é a o delineamento de trajetórias, a estrutura arquitetônica e fílmica em &lt;em&gt;Wavelenght&lt;/em&gt; existe como figura deste intercâmbio. Como o objetivo do zoom é alcançado, ele se mostra como tanto o limite do espaço arquitetônico, um elemento que constitui a parede oposta, como a substituição deste limite por um outro espaço. Este outro espaço é ao mesmo tempo o da fotografia do mar e a sobreposição de duas posições desta fotografia dentro da progressão “espacial”. Esta duplicidade das imagens é teoricamente significativa uma vez que ele destrói a fixidez da proximidade e do fechamento do quadro, a limitação de suas bordas, as qualidades (em conjunto com a centralização) que Norberg-Schulz sugere definir nossa conceituação de “lugar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Posicionamento/Deslocamento&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada uma das quatro diferentes estratégias examinadas aqui remoldam a estrutura do espaço fílmico através de uma restruturação fílmica ativa. Uma estrutura visual, arquitetônica, estável, fixa, imbuída com poder de simbolizar, assim como determinar os movimentos das atividades ao seu redor, é submetido à força ousada e ativa de outra estrutura visual (a do filme) para se transformar. Dado que o filme provoca este deslocamento da representação talvez seja surpreendente que historicamente ele tenha sido primariamente utilizado para localizar, para nos adequar a uma representação arquitetônica do mundo que já foi mapeada por outras representações. A reestruturação das práticas fílmicas são um meio para romper esta amarra da imagem arquitetonicamente normativa, da ficção encenada no cenário de um fundo conhecido. É neste sentido que os filmes aqui discutidos promovem deslocamentos, uma palavra escolhida não apenas pela metáfora espacial que ela contém, mas também pelos sobretons psicanalíticos que Freud lhe proporcionou. “Desocamento” porque estes filmes sujeitam os códigos arquitetônicos a uma troca de energias e investimentos, na medida em que eles minam as certezas geométricas através das quais o espectador interpreta o mundo na imagem projetada.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Não apenas abstração, mas um ato de descentramento visual e deslocamento simbólico: é nestes termos que nós podemos descrever as interações entre arquitetura e o aparato cinematográfico nos filmes de vanguarda. Estes filmes desconstroem o aparato representacional pelo qual a arquitetura tem sido representada mais comumente no espaço visual bidimensional e, certamente, aquelas funções em que ele é reconhecido na maioria do cinema narrativo, as de suporte e cenário, de construção indicial de um lugar que podemos reconhecer ou conhecer através de nosso olhar. Referência, simbolismo e centralização perspectiva do objeto visto podem, de uma forma ou de outra, ser desfeitos na formação das imagens cinematográficas que definem sua própria arquitetura pela eliminação de diversos aspectos que são imperativos na narrativa convencional.</summary></entry><entry><title type="html">Lilian M (Relatório Confidencial)</title><link href="http://localhost:4000/2/Lilian_M" rel="alternate" type="text/html" title="Lilian M (Relatório Confidencial)" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Lilian_M</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Lilian_M">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lilian M (Relatório Confidencial) -&lt;/strong&gt; 1975, cor, 120 min, dir.: Carlos Reichenbach&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão central de &lt;em&gt;Lilian M (Relatório Confidencial)&lt;/em&gt; é sua heterogeneidade. Em uma crítica ao filme de 1975, ano de seu lançamento, Paulo Emílio Salles Gomes já destacava a hipótese ao afirmar que os defeitos da fita eram tão evidentes quanto os próprios acertos. Uma produção independente de Carlos Reichenbach - que além de produtor, foi diretor, roteirista e diretor de fotografia - cujo argumento consiste nas confissões amorosas de uma mulher para uma dupla de entrevistadores. Conforme o relatório confidencial se desenrola, passagens de sua memória transformam-se em sequências do filme e remontam fases singulares de sua vida, marcadas pelo universo particular de cada amante da confidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A série de desventuras começa com a protagonista em sua origem rural, onde o sofrimento em família diante da pobreza na lavoura é interrompido pela chegada de um mascate histriônico vindo da cidade grande. A seguir, a trama acompanha a fuga da protagonista do rincão à urbe - passando pela morte trágica do mascate em um acidente na estrada - onde ela viverá momentos típicos de filmes de aventura, policial, terror e comédia. Ao longo dessa trajetória, a protagonista desenvolve-se transformando gradualmente a lógica de suas ações e os termos de suas relações com os homens. A combinatória entre uma personagem principal em transformação constante e a variedade de universos derivados das personagens secundárias resulta no encadeamento de experiências heterogêneas, tanto no nível da estrutura narrativa quanto da &lt;em&gt;mise-en-scène&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura da narrativa é marcada por uma cisão entre os tempos internos à diegese: as sequências do depoimento situam-se no apartamento da protagonista no ponto mais avançado de sua trajetória, enquanto as demais sequências remontam a um longo flashback que, apesar de avançar aos saltos, representa cronologicamente alguns acontecimentos do seu passado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena lembrar o interesse de Carlos Reichenbach pelas representações em tempos diegéticos cindidos - sejam atravessadas por um depoimento, um pesadelo ou, simplesmente, um resgate da memória - retomado em obras posteriores como, por exemplo: &lt;em&gt;Filme Demência&lt;/em&gt; (1986), &lt;em&gt;Alma Corsária&lt;/em&gt; (1993)e &lt;em&gt;Dois Córregos&lt;/em&gt; (1999). A respeito do funcionamento desta estrutura em &lt;em&gt;Lilian M. (Relatório Confidencial)&lt;/em&gt;,pode-se dizer que as sequências de depoimento funcionam como uma espécie de moldura épica para o drama heterogêneo que se desenvolve em seu interior. De tempos em tempos, a moldura externa é acionada para organizar os episódios, dar-lhes uma síntese e convocar o próximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elementos visuais reforçam essa noção de emolduramento, uma vez que o primeiro e o último planos do filme mostram o gravador sonoro que estaria registrando as confidências da protagonista sendo, respectivamente, ligado e desligado. É preciso apontar ainda que o flashback dramático possui uma moldura própria, composta pela segunda e pela penúltima sequências do filme, situadas no propriedade rural de onde partiu a protagonista, nas quais apresentam-se os fatos que levaram-a migrar para a cidade e, posteriormente, assistimos seu breve retorno à roça, seguido de uma segunda fuga. Essas duas molduras reverberam entre si e fazem ecoar as transformações sofridas pela personagem e suas diversas experiências entre o ponto de partida (moldura interna ou dramática) e o ponto de chegada (moldura externa ou épica).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sequência dos créditos iniciais oferece informações instigantes acerca dessas reverberações. O título comercial da película surge na primeira cartela em letras amarelas sobre o fundo preto, na qual lê-se: em letras enormes ao topo &quot;LILIAN M&quot;e, em letras menores abaixo, &quot;(RELATÓRIO CONFIDENCIAL)&quot;. Portanto, a ênfase maior é dada ao sujeito, ou melhor, à sua identidade ao mesmo tempo composta e interdita. Fica em segundo plano (e entre parênteses) sua ação fundamental dentro do filme: realizar um relatório confidencial. De modo que o interesse principal reside na forma como a identidade da personagem principal se constrói a partir de sua ação, a meio caminho entre a opacidade e a transparência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cada confissão amorosa a narrativa dá um salto e encontramos a protagonista em uma situação diversa, repleta de novas peripécias, cujo desfecho a levará a outro relato e assim por diante. Sintomática, a primeira sequência de do filme - montada apenas sobre imagens do gravador de áudio - apresenta em &lt;em&gt;off&lt;/em&gt; o seguinte diálogo entre o entrevistador (E) e a protagonista (P):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;E - &quot;Comecemos… Seu nome, por favor.&quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;P - &quot;Célia Olga&quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;E - &quot;Nah… Seu nome no filme!&quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;P - &quot;Lilian&quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;E - &quot;Seu nome verdadeiro no filme!&quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;P - &quot;Maria&quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;E - &quot;Ok, Maria.. Por onde que a gente começa, hein?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;P - &quot;Pode começar por onde você quiser… ou então pelo início mesmo&quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, em 30 impressionantes segundos, a obra instaura o jogo de extrema complexidade entre sujeito-ação e construção-identidade. &quot;Célia Olga&quot; é o nome da atriz, instância sem a qual a personagem sequer existiria. &quot;Lilian&quot; é o nome social adotado pela personagem ao longo de sua trajetória, sendo &quot;Maria&quot; seu nome de batismo e ponto de partida do flashback. Cada resposta modifica a um só tempo a identidade da protagonista e a relação do espectador com as camadas que organizam o filme. Dessa forma, quando Célia Olga/Lilian/Maria sugere começar os relatos de sua história desde o início, a cena interrompe o seu fluxo e a narrativa prepara uma volta ao passado da personagem, passando da primeira moldura para a segunda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cena do depoimento retornará em outras oportunidades ao longo da projeção, pontuando anúncios de transformação na trajetória da heroína, em geral através da entrada de um novo amante e, com ele, novas formas de encenação. Por sua vez, a moldura interna criada pela ambientação rural irá revelar o interesse de Reichenbach por idas e vindas, repetições e reinvenções. Maria deixa o sítio para viver na cidade, Lilian deixa a cidade para voltar a ser Maria no sítio, mas constata a impossibilidade deste retorno e, por fim, abandona o sítio mais uma vez. Essa operação de reinventar as trilhas já pisadas pelo filme produzirá ainda outros efeitos, como ecos entre personagens do começo e do final da trajetória - entre o histrionismo do mascate e do grileiro, por exemplo - e, mais eficazmente, criar um curto-circuito com a moldura épica ao inibir sua função de anunciar as novas fases da vida da protagonista. Na medida em que se desenvolve, poderíamos mesmo dizer que se emancipa, a protagonista passa a prescindir da estrutura épica para anunciar seus novos relacionamentos e contextos, podendo resolver &quot;ela mesma&quot; no interior do drama o desenrolar de sua trajetória. Nessa relação entre as molduras e os créditos iniciais temos que Célia Olga interpreta Lilian, que relata suas experiências desde o tempo que era Maria, que entretanto em sua jornada passou a assumir-se cada vez mais como Lilian, a ponto de quase eclipsar Maria, restando-lhe apenas o M. para compor sua última identidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo após o título, surge na tela uma segunda cartela na qual lê-se &quot;TRAGICOMÉDIA DE AVENTURAS COM&quot;, seguida da apresentação do elenco. A inscrição de quais seriam os gêneros narrativos no interior da obra, além de inusitada, cria expectativas e prepara os olhares para o que virá a seguir. A construção do enunciado retoma mais uma vez a idéia de heterogêneo, neste caso a partir de um termo que articula dentro de si a composição de pelo menos outros três gêneros. Desta forma, o espectador segue a narrativa aguardando nada menos que uma experiência repleta de oscilações, hibridismos e muito de inusitado. Em um exemplo radical, a personagem Edivaldo Lobo é introduzida por uma vinheta narrada por uma voz over masculina: &lt;em&gt;&quot;Este é Edivaldo Lobo. Um homem cínico. Calculista. Um trambiqueiro inveterado. Capaz das maiores trapaças. Personagem vivido espetacularmente por Wilson Ribeiro&quot;.&lt;/em&gt; O procedimento é completamente isolado na obra e ainda apresenta toques do gênero de horror, como a trilha sonora e o grafismo com fontes características, no qual lê-se: &lt;em&gt;&quot;O GRILEIRO DE JALES&quot;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A profusão de tramas e formas estimulada pelo anúncio precoce e escancarado - &quot;&lt;em&gt;Tragicomédia de Aventuras&quot;&lt;/em&gt; - é levada a tal ponto que não se pode negar que haja algo de excessivo no filme. Há tragédias em quase todas as sequências, assim como comédias e aventuras. Estabelecer desde o início as expectativas de leitura para a obra a partir da apresentação de uma cartela que racionaliza a experiência em direção ao exagero, é como se o cineasta estivesse sempre a dizer: &quot;Olhem! O excesso é programado!&quot;. Nessa operação Reichenbach põe em curto-circuito a noção de normatividade dos gêneros fílmicos. Em um determinado gênero, o espectador detém conhecimento prévio de um vasto conjunto de fórmulas e deseja ser conduzido na maior parte do tempo por estes caminhos bem-conhecidos até ser surpreendido por alguma sutil inovação. Em &lt;em&gt;Lilian M (Relatório Confidencial)&lt;/em&gt; a invenção é a regra!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há de se fazer reverberar novamente a questão das molduras, que determinariam os limites para o desenvolvimento da narrativa, por mais excessiva que seja. Ao expor os &quot;limites desses limites&quot;, Reichenbach excede e ao mesmo tempo esvazia as convenções do cinema narrativo-comercial. Por consequência, percebemos um certo distanciamento que recobre toda narrativa. As comédias nunca são tão hilárias, nem as tragédias tão tristes. O relatório confidencial de uma mulher que já foi amante e prostituta poderia fazer alguém esperar passagens picantes mas - salvo uma exceção (sempre há uma exceção!) garantida por primeiríssimos planos preenchidos pela nudez de Lilian e Chico, seu namorado fora-da-lei, ao som de Elvis Costello -não há erotismo nas referências às relações sexuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;em&gt;Lilian M (Relatório Confidencial)&lt;/em&gt; Reichenbach prolonga esse interesse pelo esvaziamento para a questão dos corpos em cena. Cenas de tédio e/ou indiferença são comuns, especialmente com a protagonista. Lilian M. está um tanto aborrecida com a entrevista, Maria não se entusiasma ao deixar a roça para viver uma aventura na cidade ao lado do caixeiro viajante e Lilian suporta sessões de eletrochoque em troca de dinheiro. Há uma cena que, nesse sentido, merece ser analisada. Lilian e seu primeiro parceiro na capital, um homem rico chamado Braga, conversam em um restaurante à beira de uma represa. O tango que havia começado na sequência anterior prossegue, lançando uma nota irônica devido à ausência de paixão em cena. A representação do momento de lazer dos amantes é matizada pela frieza e solidão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Braga inicia a sequência isolado por um primeiro plano enquanto discursa sobre o fardo de ser um industrial poderoso. Um &lt;em&gt;zoom out&lt;/em&gt; abre o quadro revelando Lilian, que o observa sem reação alguma. Na cena seguinte Braga está em pé, de frente para a câmera e segue falando, para o enfado de Lilian que permanece imóvel de costas para o acompanhante. Há uma promessa de quebra dessa frieza quando Braga a convida para dançar um bolero, mas a cena é interrompida antes do primeiro passo. No final da sequência, Lilian finge escutar o monólogo interminável de Braga, enquanto ele lamenta-se da péssima relação com o filho, que é bailarino. Então, o plano conjunto da conversa é invadido por um sexteto de bailarinos ao som extradiegético de &lt;em&gt;Black-Eyed Blues&lt;/em&gt; de Joe Cocker, em um dos momentos mais memoráveis do filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tango, bolero e blues são utilizados em um gesto persistente de quebrar o gelo entre as personagens, mas apenas acentuam a ausência de erotismo. Tal persistência faz-se notar também na decupagem, com constantes mudanças de ponto de vista da câmera sem que haja progressão dramática correspondente. É como se, apesar dos esforços ao alcance do filme, fosse impossível quebrar a alienação de um casal naquela situação dramática, ou seja, encontrar um plano ou uma música que os tornassem intimamente conectados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível encontrar o esvaziamento dos corpos e da &lt;em&gt;mise-en-scène&lt;/em&gt; em outros pontos da obra como, por exemplo, na cena do sexo entre Lilian e Zé, seu marido camponês, primeiro e último amante na narrativa do filme. No entanto, para evocar um contraponto, uma sequência destaca-se na direção contrária, na qual o vigor físico da protagonista é colocado à prova pela primeira vez. Hans Hartmann, um industrial alemão com fetiche por tortura, e seu assistente promovem uma &quot;caça à Lilian&quot; dentro da suntuosa fazenda do milionário. Munidos de uma câmera fotográfica e de uma pistola, detonam uma surpreendente perseguição contra a protagonista, atirando por diversão e tomando fotos por perversão. Há uma forte iconicidade fálica nessa sequência, representada pela pistola e pela objetiva da câmera. Talvez seja o ponto de máxima concentração - plástica e dramática - de uma questão essencial do filme: a exploração fetichista de Lilian por seus amantes e mantenedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na trilha sonora os ruídos de rajadas de metralhadoras e bomba, embora a dupla possua apenas uma pistola, cumprem a função de hiperbolizar a tal exploração. Durante a caçada, há um efeito plástico interessante quando a imagem de Lilian congela em um &lt;em&gt;close-up&lt;/em&gt;, também procedimento isolado na obra, abrindo espaço para a leitura de que nenhum esforço de fuga será o bastante para vencer a tirania desses homens e seu capital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível observar a convergência entre a forma e o conteúdo do filme na crítica às convenções burguesas sobre a normatividade dos gêneros, seja sobre os sexos ou o cinema, ora explícita pela caricatura canhestra do tipos masculinos, ora pelo uso subversivos da heterogeneidade formal.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Lilian M (Relatório Confidencial) - 1975, cor, 120 min, dir.: Carlos Reichenbach</summary></entry><entry><title type="html">LEMBRANÇAS</title><link href="http://localhost:4000/2/Lembrancas" rel="alternate" type="text/html" title="LEMBRANÇAS" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Lembrancas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Lembrancas">&lt;p&gt;Durante muito tempo, eu me perguntei se o ato de filmar as cidades faz parte de uma atividade cinematográfica particular. Estas cidades filmadas, as quais eu habitei, percorri ou atravessei, são o reflexo de uma experiência sensível complexa. De fato, como a maioria dos cineastas incluídos nesta série, a relação que nós mantemos com o espaço reflete algo bastante de essencial acerca de nosso modo de ser no mundo, de habitar o mundo naquele dado momento; e esta, para além da multiplicidade de nossas escrituras. A cidade, no cinema, não é jamais um espaço anônimo. Ela é sempre a afirmaçnao de uma subjetividade pelo olhar lançado sobre este espaço público/privado assim como para seu tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar no mundo é acima de tudo mediar um espaço pessoal vis à vis a um espaço público. Esta medida se encontra na relação que nós mantemos com a história, tanto a nossa quanto aquela dos lugares e dos espaços que nos constituem tanto quanto nós os produzimos. O cinema acabe sendo, a este respeito, uma ferramenta privilegiada na formação desses espaços mentais (privado e público).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Filmar o espaço é um pouco como parar o tempo, ou mais exatamente, tentar capturar o flúxo de um rio. É neste sentido que os jardins de Tivoli filmados por Kenneth Anger em seu Eaux d’artifices (1953) são exemplares. Este jardim de água brinca com diferentes aspectos orgânicos à fim de solidificar a água em esculturas fervilhantes, estremecentes ao vento e à corrida louca de uma quimera rodopiante. O sólido se torna líquido antes de se afirmar como poeira luminosa azul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto filmamamos as cidades, somos tomados por imagens parasitas, por fantasmas que vêm interferir ou tomar posse do espaço que representamos. Não devemos pensar que estas imagens fantasmas sejam unicamente negativas, isto seria um mal entendido; elas são às vezes reminescências da infância ou da maturidade e que só experimentamos através delas. Basta contemplarmos a Nova Iorque de Jonas Mekas (Walden) na qual a natureza e a infância são tão presentes que acabamos nos pergutando, por vezes, se se trata realmente de Nova Iorque ou de um pedaço da Lituânia que caiu de paraquedas em Manhattan. Esta representação da cidade é paradoxal uma vez que ela acontece no momento em que a aderência, que é uma crença, a esta cidade é a mais frágil, quase suspensa ao sopro de uma alma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não há espaços virgens que não tenham sido marcadps por clichês e diferentes olhares dos quais somos mais ou menos conscientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras vezes, os lugares são tão cheios de história que é impossível não vê-la, os campos de concentração são um dos exemplos mais impressionantes que descrevem Noite e Neblina, de Alain Resnais ou Cooperation of Parts (1987) de Daniel Eisenberg. As cicatrizes do corpo de Alain Fleisher são legíveis também no caos da cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, estas cicatrizes não pertencem senão ao passado; é isto que nos mostra tão bem Alain Resnais, Jean Luc Godard, Jean Marie Straub, ou Chantal Ackerman em alguns de seus filmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As espessuras da imagem cortam as cidades conforme arquiteturas fugazes; na sequência de travellings se encaixam uns aos outros em Chicago loops (1976) de James Benning, Non, je ne regrette rien (1984) de Gustav Deutsch, Seeing in the Rain (1981) de Chris Gallager ou Nichschennichsehen (1993) de Jan Peters ou Hightway (1958) d’Hilary Harris. Esta síncope espacial se opões a um outro uso dos travelings que extende o tempo ao limite de sua dissolução, como podemos experimentar em Eureka 197 de Ernie Gehr ou Chicago (1996) de Jurgen Reble. A cidade se torna o material de emulsão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As cidades da Italia ou mesmo de Nova Iorque desfrutam de uma aura incrível por diversos cineastas. Mas, por cada cineasta, filmar destas cidades acaba por trazer ao comando, de uma maneira ou de outra (por conhecimento de causa ou por ignorância), a história da representação destas cidades através do meio utilizado. Assim à sombra de cada nova visão podem surgir outras, que nos levam a outros litorais, rostos ou paisagens. A evocação que não é uma citação torna-se objeto de predileção dos cineastas em busca de um tempo, de um personagem desaparecido. Pensamos aqui dobretudo em The Fallen World (1983) de Majorie Keller e L’appartement de la rue de Vaugirard (1975) Christian Boltanski. Da mesma forma o uso da retomada de um padrão: a ponte; deve ser entendida como uma homenagem a um mestre; é neste sentido que se deve compreender co filme de Jakobois sobre as pontes de Asnières; uma homenagem a Van Gogh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo modo, a visão impressionista de Paul Strand em Manhatta (1921) se reencontre em torno de alguns planos do filme de Chantal Ackerman para além das transformações sucessivas de Manhattan. Fascinaçnao pelo Meat Market, pelo desembarcadouro de  Staten Island Ferry…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os lugares já filmados são revisitados, eu refilmei, em Amoroso (1983) os jardins de Tivoli, mas para inscrever uma diferença adicional aos jogos de águas e de materiais que se dão pelos tons vermelhos e visões de Roma evocadas nos Homes Movie - Rome, Florence, Venise (1965) de Taylor Mead.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo modo, o espaço filmado pode nos permitir rememorar e, neste sentido , a ficção da representação, ou seja, sua interpretação, se torna o traço de um além que nos convoca simultaneamente a confrontar as experiências no momento em que uma delas acontece; é assim que Son nom de Venise dans Calcutta désert  trabalha no deserto de Calcutá; como por trás da decoração de India Song. O segundo filme permitindo que a memória surja em sua fragilidade brilhante. Enquanto evento puro, o filme dispões de nossa memória afim de fazer eclodir em meio ao palácio em ruínas o que significa estar sob a influência de um amor apaixonado. O desamparo e o abandono se inscrevem nos lugares abandonados, um terreno tanto para descifrar quanto para desbravar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cidade como túmulo da imagem propõe a concreção das superfícies nas quais os primeiros planos florescem ao momento de sua dissolução. Os cemitérios como lugar do tempo suspenso; permitindo evocar mais facilmente o passado, o distante. Eles são também espaços urbanos particularmente fecundos para a errança da imaginação. Provedores de emoção, eles são catalizadores de imagem, haja visto The Dead (USA) de Stan Brakhage ou o filme que Majorie Keller e os do grupo MétroBarbes Rochechouart réalisaram no cemitério do Père Lachaise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na esquina de uma rua surgiu a história, tanto nos vestígios de menumentos deteriorados, conservados ou restaurados quanto por sua disaparição. Aqui os filmes Premonition (1995) de Dominic Angerame, Les Antiquités de Rome (1989) de Jean Claude Rousseau, Verlassen; Verloren Einsam, Kalt (Missa Solemnis) (1990) de Klaus Wyborny são exemplares de tais desaparições e do mal-estar que elas desencadeiam em nosso ser no mundo. Mas estes lugares são inseparáveis dos eventos que neles ocorrem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos tão banais e cotidianos quanto históricos, como nos filmes de Alain Fleischer. Este fermento da história é tal que certas cidades são assombrada pela memória de imagens filmadas que terminam por lhes significar. A cidade roubada por suas imagens tornam-se fonte de enganos e de erros, na busca por um espaço neutro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas nós não precisamos ir longe, é suficiente filmar um qurto, um apartamento, um lugar em uma cidade qualquer para que se manifeste uma alteridade indizível, o surgimento de um pouto tempo que eclode sobre a superfície da tela. Estou pensando em One Second in Montreal (1969) de Michael Snow, Spacy (1980) de Takasha Ito, Maas Observation (1997) de Karel Doing e Gregg Pope.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A errância tanto dos cineastas quanto dos espectadores que não vêem as cidades senão através do amontoamento de imagens destas mesmas cidades; De Maasbruggen (1938) de Paul Schuitema, U. S. S. A (1987) de Vivian Ostrovsky e Dreaming in Yellow While Searching Carpaccio’s Gold (1990) de Andrea Kirsch funcionam como catalizadores; eles repercutem planos, sequências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cidade colapsa. A memória nos prega peças e nos faz percorrer cidades nas quais nós estemos, ao mesmo tempo em que não iremos a elas jamais, mas que conhecemos tão bem como no caso de Wei weit weg (1995) de Bjorn Melhus. Por seu lado, os cineastas constróem  cidades que estamos sempre prontos a percorer de olhos fechados, seja por deleite ou medo. As mais belas viagens não são aquelas feitas no local, sob a imagem de um turista sem bagagem, para único guia Joseph Cornell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E portanto eu jamais cessarei de filmar certas cidades, Nova iorque, Paris ou veneza; para as descobrir e me parder incansávelmente. Relacionar, trazendo a cidade que sempre de volta ao momento passado ainda vivenciado.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Durante muito tempo, eu me perguntei se o ato de filmar as cidades faz parte de uma atividade cinematográfica particular. Estas cidades filmadas, as quais eu habitei, percorri ou atravessei, são o reflexo de uma experiência sensível complexa. De fato, como a maioria dos cineastas incluídos nesta série, a relação que nós mantemos com o espaço reflete algo bastante de essencial acerca de nosso modo de ser no mundo, de habitar o mundo naquele dado momento; e esta, para além da multiplicidade de nossas escrituras. A cidade, no cinema, não é jamais um espaço anônimo. Ela é sempre a afirmaçnao de uma subjetividade pelo olhar lançado sobre este espaço público/privado assim como para seu tratamento.</summary></entry><entry><title type="html">Gênero e educação</title><link href="http://localhost:4000/2/Genero_e_educacao" rel="alternate" type="text/html" title="Gênero e educação" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Genero_e_educacao</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Genero_e_educacao">&lt;p&gt;A primeira pergunta fundamental para o raciocínio proposto neste texto é: quais são as forças que atuaram (e atuam) sobre o processo constitutivo de se reconhecer uma mulher e/ou um homem. Em outras palavras, se você é mulher, o que te define ou te definiu como mulher? Se você é homem, o que te define ou te definiu como homem? Nossos processos de formação e socialização estão baseados numa maneira compulsória de constituição dos gêneros que, veremos, chama-se cisnormatividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As formas identitárias ocidentais de gênero se constituíram e se legitimaram ao longo de séculos de história sedimentando dois arquétipos básicos, portanto, binários: homem e mulher. Foram processos extremamente complexos compreendendo inclusive e sobretudo mecanismos de dominação de um gênero sobre outro. Ou seja, o conjunto referencial simbólico acumulado por nossa/os antepassada/os e dos quais dispomos hoje são baseados em formas que se tensionaram, e se tensionam, dentro de contexto de desigualdade. Quando compreendemos as camadas de classe, raça e geracão (entre outras) como marcadores que se interseccionam com gênero, percebemos que as dominações do feminino pelo masculino se dão conjuntamente e reforçado por preconceitos, como os socialmente conjecturados da branquitude sobre a negritude, da riqueza sobre a pobreza, da vida adulta sobre a vida de pessoas velhas ou crianças, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um olhar mais atento nos fará, no entanto, questionar a percepção de que vivemos em modelos de gênero (e demais marcadores) que são binários. O unarismo (neologismo que deriva a noção de binarismo para a forma do unitário) implica na existência dos grupos hegemônicos e um processo de afirmação dos grupos oprimidos, ou seja, os conjuntos segundos, preteridos. Constantemente em curso e com desdobramentos históricos que ainda não podemos dimensionar o alcance no futuro, esses grupos oprimidos ainda formam segundas referências simbólicas. Em outras palavras, é um equívoco falar que vivemos numa sociedade binária de gênero sendo que o feminino não foi devidamente afirmado e ainda não alcançou os mesmos patamares sociais, políticos, simbólicos, econômicos e afetivos de que o masculino dispõe hoje. Assim se dá provavelmente com os demais marcadores: é muito recente que as lutas por reconhecimento de grupos não hegemônicos&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;O termo minorias é um desserviço para a discussão da desigualdade e deve ser evitado. Recomenda-se substitui-lo por 'grupos não hegemônicos' em todos os casos pretendendo assim não desconsiderar que há diferenças quantitativas na composição da sociedade mas pretendendo mostrar que o que implica nos processos de desigualdade diz mais sobre existirem complexas diferenças que levam o conjunto de grupos oprimidos a se constituir como minorias em direitos e não como minorias quantitativas.&quot;&gt;1&lt;/a&gt; começam a ganhar visibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um erro decorrente daí, que vamos falar um pouco mais adiante, é a compreensão de que não-binarismo seria um novo gênero. Veremos que as formas não cis são todas trans. Mas para isso precisamos falar agora das transgeneridades retirando-as do exclusivismo de terceiros e mostrando a sua abrangência performativa que tem muito mais abrangência do que o Estado brasileiro&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Falaremos do 'processo transexualizador' como modelo hegemônico de transgeneridade que gera não apenas mecanismos perversos como a diferenciação do corpo trans como, sobretudo, gera um reforço à cisnormatividade.&quot;&gt;2&lt;/a&gt; nos leva a pensar. Para isso precisaremos requalificar, também, tudo que sabemos sobre sexualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo que sabemos sobre sexualidade, tudo que foi desenvolvido até aqui em termos de processos identitários de resistência e luta por direitos, tem seu valor histórico mas já não dá conta das complexidades de gênero que estamos inventando. Assim, não faz mais sentido a afirmação LGBT, nem a LGBTQIA+, muito menos TT. A primeira coloca lado a lado formas de sexualidade com as transgeneridades (como se fossem diferentes!), a segunda que, diz-se, soma-se uma letra nova por dia, diz sobre como estamos aumentando a compreensão sobre a diversidade das performatividades trans e as dimensões de sexualidade: sim, são todas trans! A última, TT é a maior anomalia corroborada pelo Estado brasileiro que, ainda com subversões de luta do movimento trans, corrobora a noção de que há uma diferenciação entre pessoas trans. Ou seja, ao nomear o binômio travestis e transexuais estamos cometendo, pelo menos, dois erros graves. O primeiro: diferenciar o corpo trans. De fato, travestis nunca obtivemos o reconhecimento do Estado sobre sermos trans porque supõe-se que a noção verdadeira das transgeneridades é aquela que corrobora o pacote do SUS: não apenas ter passibilidade cis, hormonizar-se, fazer mastectomia ou pôr silicone, mas sobretudo inventar um discurso que corrige um erro de nascimento. Faz-se, assim, a legitimação de um discurso de que ser trans está exclusivamente ligado a um processo de modificação corporal. O segundo erro é a própria utilização do termo transexual. Esse, completamente imbricado numa noção patológica do corpo trans, supõe que ser trans diz sobre sexualidade, não gênero. Além disso, utilizar o termo transexual em nada ajuda para compreender gênero de um modo performativo, já que não há cabimento na noção de cissexualidade como oposto de transgeneridade. Em resumo, uma pessoa travesti não é diferente de uma pessoa transgênera no que se refere aos modos subjetivos e sociais de performatividade de gênero. Pelo contrário, travesti é uma forma cultural, exclusivamente brasileira, de se elaborar as transgeneridades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, é preciso dizer que nos conteúdos de sexualidade, por uma questão de resistência, sempre houveram noções de transgeneridades. Toda vez que se afirma bixa, sapatão, afeminado, caminhoneira, etc, estamos nos referindo a conteúdos trans. O que impede a sociedade de nomear os conteúdos trans, então, nessas formas já conhecidas e difundidas no dia-a-dia? O mito da transexualidade. Não ver a viadagem como um processo transgênero é sintoma de um Estado que controla o corpo trans e vai dizer quem deve portar o verdadeiro feminino e o verdadeiro masculino. A dizer: as pessoas que se submetem aos processos de correção corporal e, lembremos, à afirmação discursiva de que transicionar gênero é corrigir para uma cis-normalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até aqui estamos afirmando, com contundência e ousadia, que há muito mais pessoas trans no mundo do que se imagina. Mas não só isto. Também estou dizendo a você, leitor/a, professor/a, educando/a, que você pode ser (é) trans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá, retornando à pergunta inicial: você é uma mulher apenas porque te disseram  desde o teu nascimento que você era uma mulher e ainda continuam dizendo? Ou você é um homem porque te disseram desde o teu nascimento que você era um homem e ainda continuam dizendo? Provavelmente não só porque te disseram e porque continuam a te dizer que você é um homem ou uma mulher (numa perspectiva cis), mas sobretudo porque você passou a se dizer que é um homem ou uma mulher porque a sociedade te lê assim. A sociedade te quer assim. A sociedade te quer cis. É por isso que quem é cisgenerificada compulsoriamente como mulher (seja as mulheres cis, seja os homens trans), têm os atributos expressivos e identitários do masculino reprimidos. É por isso que quem é cisgenerificado compulsoriamente como homem (seja as mulheres trans, seja os homens cis), têm os atributos expressivos e identitários do feminino reprimidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se todas as pessoas vivas nesse momento no mundo, 7 bilhões, fossem trans? E se todas as pessoas vivas nesse momento no mundo fossem mulher? Ambas são possíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta provocação fala sobre uma grande convocação da sociedade para inventarmos juntas as mulheridades na sua mais ampla diversidade. Da mesma maneira, precisamos inventar conjuntamente as transgeneridades nos planos simbólico, cultural, social e político.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, indo de encontro aos fazeres da educação do cotidiano, não cabe mais (nunca coube!) partir de uma cisgenerificação compulsória das pessoas e do conhecimento. Muito menos reduzir o processo de formação de gênero ao órgão genital. A cisgeneridade foi e está sendo performada hegemonicamente até aqui. Mas ela se dá de uma forma a naturalizar esse processo performativo. É comum discursos como 'nasceu menino', 'nasceu menina' e até mesmo 'nasceu menino e quando cresceu virou mulher' e seu correspondente: 'nasceu menina e quando cresceu virou homem'. Primeiro erro dessas noções: não se nasce com um gênero. Este é imposto em função do órgão genital, no que estamos chamando, repito, processo de cisgenerificação compulsória. Segundo erro: supõe que a transgeneridade não acontece ou não pode acontecer na infância. Este, mais um sintoma do adultocentrismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Professor/a, há muitos assuntos mais, nestes contextos, que merecem cuidado e formação extensa. Recomendo a leitura de dois textos, ambos disponíveis em meio digital e gratuito. O primeiro chama-se &lt;a href=&quot;http://www.ssexbbox.com/2017/01/13/opressao-e-conflito-dilemas-de-nao-violencia-para-abordar-a-poetica-de-genero-no-teatro/&quot;&gt;&lt;em&gt;Opressão e conflito: dilemas de não-violência para abordar a poética de gênero no teatro&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; , nele trato de conceitos como alteridade, empatia, simpatia, gênero, sexualidade, conflito, opressão, expansão e transformação. Muitos deles são confundidos no senso comum e proponho discernimentos que mudam firmemente os operadores que usamos no nosso trabalho cotidiano. O segundo chama-se &lt;a hrf=&quot;http://www.ssexbbox.com/2017/04/17/a-desnaturalizacao-da-cisgeneridade-impasses-e-performatividades/&quot;&gt;&lt;em&gt;A desnaturalização da cisgeneridade: impasses e performatividades&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que escrevi em parceria com João Mostazo e aborda justamente a maneira como as cisgeneridades são tidas como um processo natural, invisibilizando os seus processos performativos que se constituem, assim como as transgeneridades, entre os campos subjetivo e social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenho dado cursos e palestras por todo o Brasil e Portugal colaborando na compreensão destes tópicos tão pouco estudados e tão vulgarizados pela sociedade ocidental. Recomendo verem o meu canal do YouTube &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCCdhlAwU-hGWQNdE6jQ1fbw/videos&quot;&gt; &lt;em&gt;DE TRANS PRA FRENTE&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, onde semanalmente posto uma entrevista com uma pessoa transgênera contando diversos desafios e compartilhando saberes tão importantes para nossas relações em sociedade mas que, ainda, são pouco difundidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O convite se extende para, além de buscar mais materiais, permitir-se interrogar sobre si e sobre as pessoas que estão àsua volta. Tenha coragem de enxergar a transgeneridade que acontece (ou se reprime) em você, não só no seu corpo, mas no seu processo subjetivo e social. Não pense que uma pessoa deve, individualmente, designar-se trans para ser reconhecida trans. Muito menos pense que trata-se de um processo que deve derivar de uma consulta psicológica. Tenha a coragem de nomear a transgeneridade em uma pessoa onde a transgeneridade é reprimida. Essa pessoa pode ser você mesma/o. Um assunto que deve ser desdobrado em um próximo momento: se qualquer pessoa pode ser trans, inclusive você, o que lhe impede de ler as transgeneridades em pessoas que as expressam ou de se identificam com elas? Não há autodesignação de gênero que não esteja embrenhada de processos sociais.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A primeira pergunta fundamental para o raciocínio proposto neste texto é: quais são as forças que atuaram (e atuam) sobre o processo constitutivo de se reconhecer uma mulher e/ou um homem. Em outras palavras, se você é mulher, o que te define ou te definiu como mulher? Se você é homem, o que te define ou te definiu como homem? Nossos processos de formação e socialização estão baseados numa maneira compulsória de constituição dos gêneros que, veremos, chama-se cisnormatividade.</summary></entry><entry><title type="html">Derrubada</title><link href="http://localhost:4000/2/Derrubada" rel="alternate" type="text/html" title="Derrubada" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Derrubada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Derrubada"></content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>