<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/2/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/2/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-10-03T12:39:59-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/</id><title type="html">Revista Agreste</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Fotografia.exe</title><link href="http://localhost:4000/2/fotografia_exe" rel="alternate" type="text/html" title="Fotografia.exe" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/fotografia_exe</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/fotografia_exe">&lt;p&gt;O ato de guardar e retomar algo, ideia intimamente ligada aos arquivos, sempre esteve presente em nossas ações e atitudes, sejam elas científicas, filosóficas, artísticas, míticas ou religiosas. Há algumas décadas, através da informatização, chegamos ao refinamento tecnológico na elaboração de nossos arquivos e hoje com o mundo binário da informática, são condensados e guardados em mídias ou memórias artificiais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vistos como virtuais por não serem palpáveis, esses arquivos não só armazenam conteúdo, como também funcionam com um raciocínio próprio. Não vamos nos ater ao complexo mundo dos sistemas informatizados, no entanto, abordaremos um exemplo de um tipo de arquivo muito conhecido na informática, denominado por seu tipo de extensão .exe, que é chamado auto executável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arquivos .exe trazem em si uma lógica auto executável com vida própria e quando ativados, desencadeiam uma série de diversificadas ações, dependendo do sistema atual que está sendo executado. Entre os usuários de informática é sabido, que arquivos .exe de origem duvidosa são um risco, uma vez que podem causar danos irreversíveis ao sistema do usuário que o executou pela possibilidade de conter um uma lógica específica danosa, vinda de alguém que pretende invadir ou danificar este sistema. Esta vida própria destes arquivos nos leva a compreender que estes sistemas têm em si um raciocínio intrínseco capaz de disparar uma série de logicas pertinentes ao sistema que ele vier a ocupar. O arquivo .exe passa, portanto, a pensar sozinho, independentemente de seu criador, mas, de forma dependente do sistema que será executado e condicionado a linguagem deste último e à comunicação que será usada para sua execução. Deparamo-nos então, com arquivos que raciocinam, que “pensam”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inteligência artificial, ou seriam pinturas rupestres, totens sagrados, receitas alquímicas, pergaminhos secretos, livros resguardados e uma série de outros arquivos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presente, portanto, nas diversas áreas das atividades humanas, o arquivo também conta com uma característica inerente à sua existência, denominado aqui de nomadismo temporal, singular à sua própria expressão. Segundo Claude Lévi-Strauss, “ Os arquivos são o ser encarnado da ‘acontecementalidade’ “. O acontecimento por si só se desloca no tempo através de passado presente e futuro, e os arquivos conseguem condensar toda essa carga temporal em sua forma concreta, a qual será expressa, seja através de um totem ou de um arquivo digital. O arquivo passa, então, a personificar o acontecimento, ou melhor, ele encarna em seu suporte concreto, não só um momento temporal, mas uma acontecementalidade. Para compreendermos essa transitoriedade do tempo, devemos analisar como os arquivos comportam-se em seu estado passivo e ativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No estado passivo, temos o arquivo em seu repouso, quando se encontra guardado ou até mesmo não visto, não requisitado. Assim, como a bela adormecida, ele “adormece” guardado, mas, aguardando o “beijo de seu príncipe”, capaz de fazê-lo emergir do passado, acordando todo um tempo deste castelo chamado memória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto estava guardado, o arquivo encontrava-se passivo, mas ao ser requisitado ele renasce, tornando-se ativo. É no momento do despertar, no exato momento do “beijo”, quando este arquivo se torna presente e começa um caminho na temporalidade aqui mencionada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas para o arquivo instaurar seu trânsito no tempo, ora sendo passado quando “adormecido”, ora sendo presente quando acordado, é necessário que ele caminhe também por sobre o futuro, o que é possível através do desencadeamento das consequências de sua ativação, pois nesse ponto ele suscita uma série de comunicações. Dessa forma, além de provocar o futuro, o arquivo movimenta o usuário por outras dimensões através de novas projeções causadas por essas últimas consequências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo adormecido, o arquivo guardado em sua passividade gera chamados pontuais de uma comunicação silenciosa, emitida ao léu, onde “diz”: estou aqui, pronto para renascer; tendo a certeza de que o herói ( o príncipe ) virá “pronto” para despertá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Briar Rose foi posta para dormir por uma bruxa má. E não apenas ela, mas todo o seu mundo, adormeceu; mas, por fim, “após muitos anos”, um príncipe a despertou. ”O rei e a rainha, que acabavam de chegar e entravam no vestíbulo, adormeceram, e, com eles, todo o reino. Os cavalos dormiam nos estábulos, os cães, nos canis, os pombos, no telhado, as moscas, na parede. O fogo que ardia na lareira aumentou e se extinguiu e o assado parou de exalar. E o cozinheiro, que estava prestes a puxar as orelhas do auxiliar por que havia esquecido de algo, deixou-o ir e adormeceu. E o vento parou e nenhuma folha se mexia nas árvores. E em torno do palácio, começou a crescer um espinheiro, que cada ano aumentava e que terminou por cobrir todo o reino. Ele se elevou acima do castelo, de modo que nada mais se via, nem mesmo o cata-vento no telhado”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta comunicação silenciosa, emitida pelo arquivo, reside a chave para um desdobramento, ao qual podemos chegar, conhecendo ainda mais o processo pensante dos arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomemos por base um arquivo dentre nós, amplamente usado, difundido e conclamado: a fotografia. Sendo mediada por papel, outros suportes ou exposição digital, ela torna-se um arquivo. Para maior clareza e simplicidade no reconhecimento da fotografia como um arquivo, basta buscarmos algumas destas fotos em caixas, baús ou, até mesmo, na memória de um dispositivo digital como um computador para iniciarmos a percepção deste, o qual estava “morto”, ou melhor “adormecido”. Agora, uma vez ativada, essa imagem brilha em nosso olhar, provocando sentimentos diversos causados por aquela comunicação que se encontrava silenciosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas de onde vem essa comunicação gerada por uma simples tela ou um pedaço de papel fotográfico?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente vamos considerar a fotografia como um processo já conhecido como fotográfico. Neste processo, temos um objeto, uma câmera, um operador ( fotógrafo ), uma mídia ( suporte físico, papel ou dados ) e um observador. No início do ato fotográfico, começa então, um processo comunicacional infindo enquanto ativado, ou seja, eterno em quanto dure. O objeto é captado pela câmera e, então, começa sua história, gerando assim, uma emissão, uma carga de ideias, formas, pensamentos, sentimentos e demais alusões às quais perdurarão no tempo a partir desse momento. Concomitantemente, o operador e fotógrafo exerceram sua edição, seu recorte do objeto, usando ou não, toda a carga de possibilidades de comunicar que este (objeto) possui. Ele, o fotógrafo, impregna no processo outra carga de igual ou desigual tamanho à do objeto, no entanto, estas cargas serão combinadas e recombinadas entre si, criando uma lógica desconhecida e impossível de ser matematizada, uma vez que essa recombinação acontece também, com os diversos processos midiáticos possíveis para a concretização do arquivo. E assim, como a mesma água se amolda a um pequeno dedal de costura ou em um lago entre escarpas de montanhas, essa impossibilidade lógica se desmancha ou se formula a um simples olhar do observador, o qual ativa aquele arquivo fotográfico, completando instantaneamente uma combinação ( o fotográfico ) que será recombinada em diversos outros momentos do tempo, através de uma rede de possibilidades concernentes às particularidades daquele que observa a imagem. Afim de trazer à tona toda essa conjugação supracitada podemos observar um arquivo fotográfico trazido aqui ( fotografia 1 ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/static/img/2/Cavalo.png&quot; alt=&quot;Mapa&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;
&lt;strong&gt;Foto 1:&lt;/strong&gt; Autor - Wellington Sacchi . Há algo que nos incomoda, movimenta ou alivia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fixar nosso olhar sobre esta imagem, por alguns instantes, pode significar a captação de vasta carga de comunicações que ela nos provoca. Apesar de um arquivo da esfera do particular, a fotografia ( arquivo ) também tem algo público, uma vez que o motivo nela exposto é de reconhecimento comum a todas as pessoas, diferente de outro exemplo que será citado mas adiante o qual tem um caráter intrinsicamente mais pessoal. Nessa imagem ( Foto 1 ), inevitavelmente, temos uma série de reações advindas daquela emissão de comunicações que ela nos lança e essa força comunicacional nos conduz a uma série de caminhos, os quais, dependendo do observador podem ser apavorantes, sublimes, desconfortantes, instigadores nauseantes e denunciadores. O que aconteceu aqui, não é a leitura de sinais ou ícones, que possam conter a imagem, que a fará “agir”, mas sim, há nesta fotografia, uma forma que pensa e toda vez que você a recordar, o arquivo dessa imagem – olhando novamente para ela – neste exato momento, da mesma forma ela estará lhe observando, pulsando outros significados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fotografia torna-se então um arquivo auto executável, uma vez que contém uma lógica tramada em uma rede comunicacional sempre completada por aquele que o observa. Exatamente nesse encontro entre observador e arquivo fotográfico, no exato momento do “beijo”, é que o pensamento da imagem se exprime, superando uma lógica fria dos signos contidos ali, deixados muitas vezes, pelo fotógrafo tal qual a bruxa má. E Briar Rose, a adormecida, espera pelo beijo do príncipe herói, onde acordado, acordará todo um reino do qual seu príncipe fará parte. E como resultante de um pensamento expresso, finda-se todo aquele espinheiro, descortinado assim um castelo de memórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ainda sobre Briar Rose… “&lt;em&gt;ela abriu os olhos, despertou e olhou com amizade. Juntos desceram a escada, e o rei, e a rainha e toda a corte acordaram e todos se entreolharam, com estupefação. E os cavalos da corte levantaram e se sacudiram; os cães de caça saltaram e abanaram a calda; os pombos do teto retiraram as cabecinhas de baixo das asas; olharam a sua volta e voaram pelo campo; as moscas que se achavam na parede voltaram a andar; o fogo se reavivou na cozinha, aumentou e fez o jantar; o assado voltou a dourar; o cozinheiro deu um peteleco no ouvido do ajudante que o fez cambalear; e a ama terminou de deplumar a galinha.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para compreendermos uma face dessa emissão do pensamento da imagem, necessitamos considerar dentro do processo da acontecementalidade encarnado pelo arquivo que há uma rede, um sistema heurístico intimamente ligado àquele, como já mencionado, o qual irá despertar a imagem. Assim podemos visionar que não importa a morfose do arquivo em seu conteúdo ou suporte; é necessário que ele exista para tornar-se – quando despertado por seu herói, aquele príncipe específico que beijou a bela adormecida– um tempo descoberto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste ponto, deparamo-nos com uma dinâmica, suscitada por esta conjunção dos participantes desse processo fotográfico. Este arquivo que nos movimenta, assim o faz, não somente por meio do tempo, mas também em dimensões diversificadas, com pertinência denominadas como uma saga do herói continuada. Neste ponto, nada mais claro que redescobrir um arquivo fotográfico trazido de uma fotografia familiar colhida dos álbuns do fundo do armário da casa dos pais para compreender que a carga pensante desse arquivo nos faz movimentar como nômades do tempo e nos coloca em dimensões inexplicáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/static/img/2/Time.png&quot; alt=&quot;Mapa&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;
&lt;strong&gt;FOTO 2:&lt;/strong&gt; Autor Desconhecido . O quarto integrante do time, em pé da direita para esquerda é o referido pai do autor deste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui nessa imagem ( foto 2 ), do time de futebol, onde se destaca a figura do pai, é que brota e jorra simultaneamente as idas e vindas provocadas por essa imagem, a qual, agora é fundamentalmente pessoal. Por esse caráter, da personalidade, esse arquivo redescoberto da imagem do time de futebol, não terá para o leitor a mesma carga tocante que a imagem anterior, da cabeça do cavalo. Já no caso do “herói”, o filho deste jogador de futebol, que despertou esse arquivo e evocou essa imagem, terá seu sensorial explodido em todas as direções, causando novas dimensões sensitivas, as quais, combinadas aos diversos pontos temporais que estes conjuntos percorrerão, formarão “galáxias comunicacionais” tecendo um universo inigualável perante qualquer outro observador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além do nomadismo temporal, o observador (nosso herói) desperta o arquivo e é transportado não só para um passado, uma historicidade ou uma memória, mas a uma condição imagética própria que existe dentro de si independentemente do tempo e espaço. Algo secreto, dotado de uma individualidade, pleonasticamente, impar. Ninguém conhece os anseios particulares do herói, apenas o motivo de sua missão; que é despertar a adormecida. Isso faz o observador caminhar por &lt;em&gt;lócus&lt;/em&gt; extra temporais. Assim, o observador tem uma saga heroica a cumprir, a cada despertar do arquivo e, portanto, uma saga continuada, uma que aos arquivos cabe uma de suas características básicas: a de ser guardado e de voltar ao seu estado inicial, qual seja a dormência. No caso da fotografia, é como se o fotógrafo fosse além da bruxa má e fizesse aquele momento adormecer para sempre. Ao observador, nosso herói, cabe constantemente cumprir uma saga de forma continuada e despertar sempre a imagem guardada; a princesa e bela adormecida Briar Rose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este pensar contido na imagem, aqui fotografia, não está impregnado exclusivamente na mídia, pois ele transita no tempo, entre passado presente e futuro nas recombinações já citadas. Dessa maneira, a imagem está intrinsecamente ligada a um processo comunicacional do qual basta a nós decifrarmos quem dispara a primeira mensagem, perguntando: “ É a imagem que nos ´toca´, ou nós que a ´tocamos´”? Toda essa carga é aparentemente impregnada na mídia ( papel fotográfico, dados ou outros suportes ), no entanto essa comunicação palpita nas distâncias temporais do processo fotográfico, sendo, tanto objeto, mídia, fotógrafo como o observador, meros coadjuvantes para um bem maior: o pensar que existe na imagem deste arquivo auto executável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bibliografia&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ALVES, André. &lt;em&gt;Os Argonautas do Mangue&lt;/em&gt;. Precedido de &lt;em&gt;Balinese character&lt;/em&gt; 9re) visitado por SAMAIN, Etienne. Campinas- SP: UNICAMP, 2004.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;BATHES, Roland. &lt;em&gt;A Câmera Clara&lt;/em&gt;, Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1984.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CAMPBELL, Joseph. &lt;em&gt;O Herói de mil faces&lt;/em&gt;, São Paulo: Pensamento 1995.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;HAWKING&amp;lt; Stephen W. &lt;em&gt;Uma breve história do tempo. -Do Big Bang aos buracos negros&lt;/em&gt;. São Paulo: Círculo do Livro 1990.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;POLLAK, Michael. &lt;em&gt;Estudos históricos&lt;/em&gt;. Rio de Janeiro, vol. 2, nº 3, 1989.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;POLLAK, Michael. “Memória e identidade social” in &lt;em&gt;Estudos históricos&lt;/em&gt;. Rio de Janeiro, vol. 5, nº 10, 1992.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;LÉVISTRAUSS, Claude. “ O tempo redescoberto” in &lt;em&gt;Pensamento Selvagem&lt;/em&gt;,1962.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;SAMAIN, Etienne 9 org.) &lt;em&gt;O Fotográfico&lt;/em&gt;. São Paulo: Hucitec/Senac, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">O ato de guardar e retomar algo, ideia intimamente ligada aos arquivos, sempre esteve presente em nossas ações e atitudes, sejam elas científicas, filosóficas, artísticas, míticas ou religiosas. Há algumas décadas, através da informatização, chegamos ao refinamento tecnológico na elaboração de nossos arquivos e hoje com o mundo binário da informática, são condensados e guardados em mídias ou memórias artificiais.</summary></entry><entry><title type="html">Visto da Janela</title><link href="http://localhost:4000/2/Visto_da_janela" rel="alternate" type="text/html" title="Visto da Janela" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Visto_da_janela</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Visto_da_janela">&lt;p&gt;(Não! este título pertence a Colette — Eu escrevo: “Visto das minhas janelas, sobre um cruzamento em Paris, portanto sobre a rua”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ruído. Os ruídos. Os murmúrios. Quando os ritmos são vividos e então se misturam, eles se distinguem mal. O ruído, caótico, não tem ritmo. Portanto, o ouvido atento começa a separar, a distinguir as fontes, a se aproximar delas apreendendo interações. Deixando de escutar os sons e os ruídos, se nós escutamos nossos corpos (nós não saberíamos insistir demais sobre sua importância) nós não apreenderíamos (não ouviríamos) normalmente nem os ritmos nem suas associações que portanto nos constituem. É somente no sofrimento que tal ritmo se destaca, modificado pela doença. A análise se aproxima mais da patologia que da arritmia habitual. (deixei donc = então e pourtant = portanto)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para apreender e analisar os ritmos, é necessário sair deles, mas não completamente: seja pela doença, seja por uma técnica. Uma certa exterioridade permite ao intelecto analítico funcionar. Contudo, para apreender um ritmo, é necessário ter sido apreendido por ele; é necessário se deixar ir, se doar, se abandonar à sua duração. Como na música, na aprendizagem de uma língua (não se compreende bem os sentidos e encadeamentos a não ser quando se consegue produzi-los, quer dizer produzir ritmos falados).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então para apreender este objeto fugidio, que não é exatamente um objeto, é necessário se situar ao mesmo tempo dentro e fora. Uma sacada se presta admiravelmente ao propósito, em relação à rua, e é a este por-se em perspectiva (da rua) que nós devemos a maravilhosa invenção das sacadas, e aquela do terraço de onde se domina também a rua e os transeuntes. Na falta disto você poderia se contentar com uma janela, com a condição que ela não dê para um canto escuro ou para um úmido pátio interior. Ou para um gramado sempre deserto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da janela aberta sobre a rua R. face ao célebre centro P., não é necessário se reclinar muito para ver ao longe. À direita, o centro-palácio P., o Forum, até o Banco da França (central). À esquerda até os arquivos. Perpendicularmente a esta direção, a prefeitura da cidade e do outro lado a Escola de Artes e Ofícios. Toda a Paris antiga e moderna, tradicional e criativa, ativa e preguiçosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquele que caminha na rua, logo ali, está imerso na multiplicidade de ruídos, de murmúrios, de ritmos (inclusive os do corpo, mas a isto está atento, exceto no momento de atravessar a rua, porque então ele precisa calcular aproximadamente o número de seus passos). Da janela, pelo contrário, os ruídos se distinguem, os fluxos se separam, os ritmos se correspondem. À direita, embaixo, um semáforo; no vermelho, os carros param, os pedestres atravessam, um murmurinho, não, vozes confusas. Nós não conversamos ao atravessar um cruzamento perigoso, sob a ameaça das bestas e dos elefantes prestes a atacar, taxis, ônibus, caminhões, carros diversos. Então, relativo silêncio nesta multidão. Um tipo de doce murmúrio, às vezes um brado, um chamado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então as pessoas, quando os carros param, produzem todo um outro ruído: pés e palavras. Da direita à esquerda e vice-versa. E pela rua perpendicular, pela calçada. Sob o sinal verde, passos e palavras se detêm. Um segundo de silêncio e é a rua, o arranque de dezenas de carros, os ritmos dos automóveis ganhando velocidade o mais rápido possível. Com riscos: transeuntes à esquerda, um ônibus de través, outros veículos. Donde desaceleração e retomada (primeiro tempo: partida — segundo tempo: desaceleração para virar — terceiro tempo: retomada brutal, pé na tábua, a toda velocidade, exceto congestionamento…). Notável, o acordo entre o que vemos e o que ouvimos (da janela). Concordância estrita. Talvez porque o outro lado da rua esteja ocupado por uma imensa loja cunhada Beaubourg, com o nome que imortalizou um presidente. Deste lado, os passantes e repassantes, numerosos e silenciosos, turistas e suburbanos, jovens e velhos misturados, solitários e casais, mas sem carros ao longo da cultura. Depois do sinal vermelho, imediatamente vem o rugido apressado das feras, pequenas ou grandes, monstruosos caminhões viram em direção à Bastilha, a maior parte dos veículos pequenos se precipita em direção à prefeitura. O ruído sobe, sobe em intensidade e potência, em volume, torna-se insuportável, embora muito bem sustentado pelo fedor de combustível. Então pára. Retomemos o passo (o que acha?). Periodicidade: dez minutos. Durante a fúria dos automóveis, os pedestres se aglomeram, um coágulo, nódulos aqui e ali; o cinza domina, com manchas multicoloridas, e essas massas se desfazem no decorrer do curso. Às vezes, os automóveis estagnam-se no meio da passagem e os pedestres os contornam, como as ondas a uma pedra, não sem oprimir com olhares descontentes os condutores dos veículos mal posicionados. Ritmos duros: alternâncias entre silêncio e fragor, tempo ora quebrado ora escandido, impressionando aquele que de sua janela se põe a escutar, o que lhe surpreende mais que o aspecto heteróclito de multidões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Multidões heteróclitas, sim, turistas de países longínquos, Finlândia, Suécia, Portugal, onde veículos têm dificuldade de estacionar, consumidores vindos de longe, negociantes, amantes da arte ou das novidades, jovens suburbanos se debatendo entre as horas ditas de pico, de modo que há sempre o mundo em torno dos enormes bibelôs metálicos; meninos e meninas avançam amiúde de mãos dadas, como para se apoiar nesta prova da modernidade, na exploração destes aerolitos caídos em meio à velha Paris, vindos de um planeta muitos séculos à frente do nosso, e completamente fracassados perante o mercado!… Muitos dentre estes jovens, caminham, caminham, sem trégua, dão a volta nos edifícios, no Beaubourg, no Fórum; são revistos diversas vezes, em grupos ou sozinhos; eles caminham incansavelmente mascando chiclete ou um sanduíche. Eles só param para se espichar, sem dúvida esgotados, mesmo no pátio, nas galerias do Fórum de Chirac, ou nas calçadas da Fonte dos Inocentes, que não servem senão para este intuito. O ruído que perfura o
ouvido não vem dos transeuntes, mas dos motores pressionados até o fundo nos arranques. Nenhum ouvido, nenhum aparelho poderá apreender este conjunto, os fluxos de corpos metálicos ou carnais. É necessário, para apreender os ritmos, um pouco de tempo, um tipo de meditação sobre o tempo, a cidade, as pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A este ritmo inexorável, que se atenua apenas de noite, se superpõem outros ritmos menos vívidos, mais lentos: a partida das crianças para a escola, algumas chamadas muito barulhentas, de fato perfurantes, gritos de reconhecimento matinal. Depois a chegada por volta das 9 horas e 30 dos consumidores, seguidos logo pelos turistas, de acordo com um horário sempre mais ou menos o mesmo, salvo exceção (tempestade ou campanha publicitária); os fluxos, os conglomerados se sucedem; eles encorpam ou afinam mas sempre se acumulam pelos cantos para então abrir passagem, se enredar e desenredar no meio dos carros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes últimos ritmos (alunos, consumidores, turistas) seriam um tanto cíclicos, em períodos largos e simples, no seio dos ritmos mais vívidos, alternativos, em breves períodos, os automóveis, os habituais, os empregados, os clientes dos bistrôs. A interação dos ritmos diversos, repetitivos e diferentes, faz a animação, como se diz, da rua e do bairro. O linear, em suma, quer dizer, a sucessão, faz-se de idas e voltas: ele se combina com o cíclico, os movimentos de longo período. O cíclico é a organização social que se manifesta. O linear é o trivial, o rotineiro, portanto o perpétuo, feito de acasos e de reencontros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A noite não interrompe os ritmos diurnos mas os modifica, e sobretudo os ralenta. Contudo, mesmo às três ou quatro horas da manhã, há sempre alguns carros diante do farol vermelho. Às vezes um deles, cujo motorista vem de uma noitada prolongada, avança o farol. Às vezes também, diante do farol e de suas fases alternadas (vermelho, amarelo, verde), não há ninguém, e o sinal não cessa de funcionar, no vazio, desesperado mecanismo social em marcha inexorável pelo deserto, diante das fachadas que declamam dramaticamente sua vocação para ruínas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando uma janela se ilumina bruscamente, ou ao contrário escurece, o sonhador solitário se pergunta - em vão - se se passa uma cena de doença ou de amor, se é o gesto de uma criança que se levanta muito cedo ou de um insone. Jamais uma cabeça, um rosto, aparece nessas dezenas e dezenas de vidros. Exceto se há na rua alguma coisa que acontece, uma explosão, um carro de bombeiros que se precipita perante uma mensagem de socorro. Enfim, a arritmia reina, salvo raros instantes e circunstâncias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da minha janela sobre pátios e jardins, a vista e a oferta de espaço são bem diferentes. Sobre os jardins, as diferenças dos ritmos habituais (cotidianos, então ligados à noite a ao dia) desvanecem; eles parecem desaparecer em uma imobilidade escultural. Exceto, evidentemente, o sol ou as sombras, os cantos claros e os cantos sombrios, contrastes tão sumários. Mas olhe para estas árvores, estes gramados, estas plantações. Eles se situam sob seus olhos em uma permanência, em uma simultaneidade espacial, em uma coexistência. Mas olhe melhor e por mais tempo. Esta simultaneidade, até um certo ponto, não é senão aparente: superfície, espetáculo. Vá fundo, cave abaixo da superfície, escute atentamente no lugar de simplesmente olhar, de refletir os efeitos do espelho. Você percebe então que cada planta, cada árvore, em seu ritmo, é feita de diversos: as folhas, as flores, os grãos ou frutos, cada um a seu tempo. A ameixeira? As flores nascem na primavera, antes das folhas, a árvore foi branca antes de enverdecer. Mas acerca desta cerejeira, ao contrário, foram as flores que se abriram antes das folhas que sobreviverão aos frutos e cairão tarde no outono e não todas de uma vez. Continue e você verá este jardim e os objetos (que não têm nada de coisas) polirritmicamente, ou se você preferir sinfonicamente. No lugar de uma coleção de coisas fixas, você seguirá cada estado, cada corpo, como tendo seu tempo por baixo de tudo. Cada um então tendo seu lugar, seu ritmo, com seu passado recente, um futuro próximo e um porvir longínquo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enganadores, o simultâneo, o imóvel? Abusivos, o sincrônico, o quadro, o espetáculo? Não e sim. Não: eles constituem, eles são o presente. A modernidade curiosamente expandiu, aprofundou e dilapidou o presente. A quase-supressão das distâncias e delays (pela mídia) amplifica o presente, mas estes meios não oferecem senão reflexos e sombras. Você assiste aos incessantes festejos ou massacres, você olha os cadáveres, você contempla as explosões; os mísseis partem sob seus olhos. Você está lá!… Mas não, você não está lá; seu presente é composto de simulacros; a imagem diante de você simula o real, o caça não está lá, e a simulação do drama, o momento, não tem nada de dramático, senão no verbal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que mostra a janela aberta sobre uma das ruas mais vivas de Paris, o que parece espetacular, será este sentimento de espetáculo? Atribuir este caráter um pouco pejorativo a esta visão (como traço dominate) seria injusto e passaria ao largo do real, quer dizer do sentido. Os traços característicos são verdadeiramente temporais e rítmicos, não visuais. Liberar, escutar os ritmos demanda uma atenção, com um certo tempo. Caso contrário, só de relance serve para entrar no rumor, nos ruídos, no berro. O termo clássico em filosofia, “o objeto”, não convém ao ritmo. “Objetivo”? Sim, mas transbordando o quadro estrito da objetividade de modo a lhe proporcionar a multiplicidade de sentidos (sensoriais e significativos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sucessão das alternâncias, das repetições diferenciais, sugere que há em alguma parte deste presente uma ordem, que vem de alhures. Que se revela. Onde? Nos monumentos, nos palácios, nos Arquivos do Banco da França, meteoros caídos de um outro planeta no centro popular, abandonados há tanto tempo, o Tribunal dos Milagres, lugar de patifes. Portanto, ao lado do presente, um tipo de presença-ausência, mal localizada e potente: o Estado, que não se vê da janela, mas se pressente neste presente, o Estado onipresente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo modo que o além do horizonte, se pressentem sem estar presentes outros horizontes, além da ordem sensível e visível, que revela o poder político, outras ordens se adivinham: uma lógica, uma divisão do trabalho, os lazeres também são produzidos (e produtivos) ainda que os proclamemos “livres” ou mesmo “tempos de liberdade”. Mas esta liberdade, não é também ela um produto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os objetos secretos falam também, à sua maneira, lançando uma mensagem. O Palácio grita, urra, mais forte que os automóveis. Ele grita: “abaixo o passado! Viva o moderno! Abaixo a história, eu a engoli, digeri, restituí…”. Ele tem como perpétua testemunha e prova o guarda do cruzamento, a Lei e a ordem, e se qualquer um ultrapassa, sabe que será detido, repreendido pelo apito, multado, de tal modo que este guarda solitário induz o discurso da Ordem, mais e melhor que as fachadas do Palácio e o cruzamento. A menos que ele não induza também o discurso anarquizante, pois ele está sempre lá, e é pouco útil; o medo do acidente mantém a ordem nos cruzamentos mais eficazmente que a polícia. Então a presença não subleva protestação alguma, cada um sabendo de antemão da inutilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As lições da rua estariam esgotadas, defasadas, assim como os ensinamentos da janela? Certamente não. Eles se perpetuam ao se renovarem. A janela sobre a rua não é um lugar mental, de onde o olhar interior acompanha perspectivas abstratas; lugar prático, privado e concreto, a janela oferece vistas que são mais que espetáculos; perspectivas mentalmente prolongadas. De modo que a participação no espetáculo leva à explicação do espetáculo. A familiaridade o conserva; ele desaparece e renasce, com a cotidianidade de dentro e de fora. Opacidade e horizontes, ostáculos e perspectivas se implicam porque se complicam, se imbricam até permitirem entrever ou adivinhar o Desconhecido, a cidade gigante. Com seus espaços diversos afetados por tempos diversos: os ritmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez determinadas as interações, a análise continua. Neste emaranhado, neste andaime há uma hierarquia? Um ritmo determinante? Um aspecto primordial e coordenador?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A janela sugere diversas hipóteses, que a rua e a errância confirmarão ou invalidarão. Os corpos (viventes, humanos, mais alguns cachorros) que se agitam lá, embaixo, o conjunto fervilhante saqueado pelos automóveis, não impõem uma lei? Qual? Uma ordem de grandeza. As janelas, as portas, as ruas, as fachadas, se medem em proporção da altura humano. As mãos que se agitam, os membros, não se resumem a signos, ainda lancem múltiplas mensagens. Mas há uma relação entre estes fluxos físicos de gestos, e a cultura que se mostra (e urra) nos enorme rumor do cruzamento? Os pequenos restaurantes da rua R., as lojas, estão em escala humana, como os transeuntes. Em frente, as construções querem transcender esta escala, sair das dimensões conhecidas e também de todo modelo passado e possível; donde a exibição do metal, da tubulação congelada, os reflexos mais duros. E é um meteoro caído de um planeta onde reina uma tecnocracia sem entraves…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Absurdo? ou suprarracional? O que dizem estes estranhos contrastes? O que cochicha a proximidade de um certo arcaísmo ligado à história e a supermodernidade exibida? Ela tem um segredo — ou segredos? A ordem político-estatal se escreverá neste cenário, com a assinatura do autor? Sem dúvida, mas isso não nos permite esquecer a época e o tempo que se inscrevem também nesta encenação de espetáculo, que lhe dão um sentido. E por quê a rua da Truanderie (é uma rua, mantemos o nome em francês) e a passagem dos Ménestriers, conservadas através dos transtornos? (transtorno = trânsito + entorno?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O essencial? O determinante? O dinheiro. Mas o dinheiro não se encontra mais sensível como tal, mesmo na fachada do banco. Este centro de Paris traz a marca do que ele esconde, mas ele o esconde. Há pouco tempo, este centro capital guardava qualquer coisa de provinciano, de medieval: histórico e decaído. Quantas discussões e projetos para estes lugares predestinados ou abandonados! Ainda que rentáveis e há tanto tempo! Tal projeto amável e charmoso — tão século XVIII — assinado por Ricardo Bofill — foi descartado após aprovação. Tal outro projeto que fazia do centro de Paris o centro administrativo (ministérios) seduziu, ao que parece, o chefe; sua desaparição acarretou também a do projeto. E se tenta o acordo entre os poderes: o Estado, o dinheiro, a cultura. As vitrines para todos os produtos, incluindo os intelectuais, corrigindo os dissabores pelas imagens tão Belle époque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se faz para as pessoas (como se diz, desde que certas palavras, o “povo”, ou os “trabalhadores”, perderam qualquer prestígio) aceitarem este mostruário? Que venham em multidões, em fluxos perpétuos? De modo que os ritmos das passagens enfraqueçam ou se reforcem, mas se encadeiem e não desapareçam jamais (mesmo à noite!).
O que é que os atrai a este ponto? Eles vêm simplesmente para ver? Mas o quê? A grande construção que foi concebida não para ser vista, mas para deixar ver? Ora, vem-se para vê-la, e lança-se um golpe de vista distraído sobre o que ela expõe. Gira-se em torno desse vazio, que se preenche de coisas e de pessoas para depois se esvaziar e assim por diante. Não viriam elas, estas pessoas, sobretudo para se ver, se encontrar? A multidão tomaria inconscientemente uma consciência de multidão?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A janela responde. Primeiramente o espetáculo do cruzamento e as ruas perpendiculares que, em breve, formarão um bairro da Cidade, povoado por uma espécie de nativos, com muitos artesãos, pequenos comércios. Logo: as pessoas do bairro. Aqueles que ficam habitam os desvãos, as mansardas, com vizinhos chineses ou árabes. A produção abandonou estes lugares e mesmo a parte do comércio que pressupõe depósitos, armazéns, estoques, grandes escritórios. Nada a dizer sobre estes fatos, super conhecidos, mais do que suas consequências. Por exemplo: a multidão, as massas no pátio de Beaubourg, ao redor de Saint-Merri medieval ou na Place des Innocents onde será mais fácil dizer que ela perdeu toda sua inocência. As praças recuperaram sua antiga função, há muito tempo moribunda, de reunião, de encenação, de teatro popular espontâneo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É aqui que sobre o átrio irrompe uma festividade de cariz medieval, entre Saint-Merri e o Modernismo: engolidores de fogo, malabaristas, encantadores de serpente, mas também pregadores e protestos sentados. A abertura e a aventura ao lado das blindagens dogmáticas. Todos os jogos possíveis, materiais e espirituais. Impossíveis de classificar, de contar. Sem dúvida, muitos errantes-aberrantes que procuram, sem saber o quê — eles mesmos! Mas muitos que não procuram senão esquecer de seus cantos, nem cidade, nem campo. E por horas e horas, eles caminham, reencontrando os cruzamentos, girando em torno dos lugares fechados e cerrados. Eles quase não param, comem um hot-dog qualquer enquanto caminham (rápida americanização). No pátio, às vezes param de caminhar, olhando fixamente para a frente; eles não sabem mais o que fazer. Olham, escutam um pouco os camelôs, depois retomam a caminhada incessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lá no pátio, os ritmos têm algo de marítimo. Correntes atravessam as massas. Arroios se soltam, trazendo novos assistentes ou os carregando de volta; alguns vão em direção à goela do monstro que os engole para lhes vomitar logo em seguida. A maré invade a imensa praça, e então se retira: fluxo e refluxo. A agitação e o barulho são tais que os residentes se queixaram. Hora fatídica: dez horas da noite, barulhos interditos; então a multidão se torna silenciosa, calma mas mais melancólica; Ó fatais dez horas da noite! O espetáculo e o murmúrio desaparecidos, resta a tristeza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos nós com esses lugares no cotidiano ou no extra-cotidiano? Bem, um não exclui o outro, e a pseudo-festa não difere senão aparentemente do cotidiano. Ela o prolonga por outros meios, com uma organização aperfeiçoada que reune tudo — publicidade, cultura, artes, jogos, propagandas, regras de trabalho, vida urbana… A polícia vela, vigia. (daria pra ser: faz vigília, vigia)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ritmos. Ritmos. Eles revelam e dissimulam. Muito mais diversos que os musicais, ou o código dito civil das sucessões, textos relativamente simples, comparados à cidade. Ritmos: música da Cidade, palco que se escuta, imagem no presente de uma soma descontínua. Ritmos percebidos através da janela invisível, perfurada no muro da fachada… Mais à beira que as demais janelas, ela é também num ritmo que lhe escapa…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nenhuma câmera, nenhuma imagem ou sequência de imagens pode mostrar estes ritmos. Faltam olhos e orelhas igualmente atentos, uma cabeça e uma memória e um coração. Uma memória? Sim, para apreender este presente de outro modo que não num instantâneo, o restituir em seus momentos, no movimento em ritmos diversos. A lembrança de outros momentos e de todas as horas é indispensável, não como uma simples referência, mas para não isolar este presente e vivê-lo em toda sua diversidade feita de sujeitos e objetos, de estados subjetivos e de figuras objetivas. Aqui retorna a velha questão filosófica (o sujeito e o objeto e suas relações) posta em termos não especulativos, próximos da prática. O observador à janela sabe que ele toma por primeira referência o seu tempo, mas que a impressão primeira se desloca e compreende os ritmos mais diversos, sob a condição de que eles permaneçam em escala. A passagem do sujeito ao objeto não exige nem um salto por cima de um abismo, nem a travessia do deserto. Os ritmos precisam sempre de uma referência; a inicial persiste, através de outros dados percebidos. A tradição filosófica levantou problemas semi-reais, semi-fictícios, que resultaram mal ao permanecer na ambiguidade especulativa. O olhar e a meditação seguem as linhas de força que vêm do passado, do presente, do possível, e que se reunem no observador, ao mesmo tempo centro e periferia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui como acolá, os opostos se encontram, se reconhecem, em uma unidade mais real e mais ideal ao mesmo tempo, mais complexa que estes elementos já contados. Isto precisa e atualiza o conceito de pensamento dialético que não cessa de povoar estas páginas, com muitas questões e algumas respostas!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">(Não! este título pertence a Colette — Eu escrevo: “Visto das minhas janelas, sobre um cruzamento em Paris, portanto sobre a rua”).</summary></entry><entry><title type="html">SOBRE ESCOMBROS E BERINGELAS</title><link href="http://localhost:4000/2/Sobre_escombros" rel="alternate" type="text/html" title="SOBRE ESCOMBROS E BERINGELAS" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Sobre_escombros</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Sobre_escombros">&lt;p&gt;Estou na cidade de Palmira, na Síria. Palmira fica no centro do país, a 215 km a noroeste da capital Damasco. O som da palavra palmira me lembra palmito. Tenho um estômago que pensa tortuosamente. Minha bisavó Julieta nasceu em Damasco e passou a infância na Síria. Convivi com ela durante mágicos e surpreendentes dezesseis anos. Foram muitas as refeições de domingo, as conversas, a observação silenciosa do seu rosto quando assistia a novela das oito sentada na poltrona marrom da sala. E sempre a deliciosa alegria ao vê­la recheando dezenas de abobrinhas e beringelas com arroz e carne, sempre saborosos. Foi enorme a curiosidade sobre a beleza das jóias e bijuterias guardadas nas gavetas do criado mudo. Nunca conheci ninguém que tivesse convivido dezesseis anos com uma bisavó, e este é um aspecto especialmente marcante na minha historia de vida até aqui. Considero o conjunto de lembranças com minha bisavó como um dos meus patrimônios imateriais. Já Palmira é uma cidade considerada patrimônio histórico pela UNESCO, repleta de monumentos a céu aberto. Materialidade pura. Foi um dos mais importantes centro da Antiguidade e é referida por muitos como a Pérola do Deserto. Assim como as memórias que tenho da minha bisavó Julieta, Palmira é linda. Em 2008, quando estou a passeio na cidade, não penso sobre a fragilidade das instituições multilaterais. Percorrendo as colunas e sentindo prazerosamente na pele a aridez dos ventos que carregam areia, penso sobre o absurdo que foram as Guerras Cruzadas medievais, denominadas Guerras Santas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerar os árabes como bárbaros, quando foram eles que inventaram a álgebra?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tão grotesco quanto o fanatismo religioso dos dias de hoje. As inversões (e invenções) da história, essa que já ostentou H maiúsculo. Penso sobre as noções de civilização, que me parecem um tanto vagas. Estou na cidade de Palmira, e embora meu pensamento seja crítico, é leve como algodão. Meus sentidos estão encantados pela cidade e vencem qualquer estratégia do pensamento. Para mim não há exercício mental que ganhe da sensualidade de uma cidade que data de milênios antes de Cristo. Fecho os olhos e sinto o cheiro do lugar misturado ao das beringelas da minha infância. Em 2008 o Estado Islâmico não controla a cidade e não há Guerra Civil em Palmira. Há camelos, guias turísticos e visitantes do mundo inteiro. Entre eles estou eu, que ingenuamamte me deixo emocionar pela beleza de Palmira. Enquanto minha fome descansa, me deixo inspirar por paisagens que provavelmente nunca mais verei na vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ÁUDIO PALMIRA MIXADO COM SONS DE BOMBARDEIO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;São Paulo, 2015&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem eu nem mais ninguém verá Palmira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha bisavó Julieta amorosamente alimentava a família com beringelas e abobrinhas recheadas com arroz e carne moída. Salivando novamente com a lembrança, esqueço a tristeza dos destroços de Palmira, escrevo este texto e decido pesquisar sobre o futuro das cidades. Me pergunto: como se alimentam as cidades? Preciso encarar o fato de que o futuro da humanidade depende das cidades, e isso soa amargo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estima­se que em em 2050 haverá o dobro de pessoas morando nas cidades. O planeta tem um bilhão de obesos e um bilhão de famintos. E 80% do comércio global de alimentos está nas mãos de cinco corporações multinacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada disso faz muito sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente eu me pergunto: como chegamos até aqui? É preciso recuar violentamente no tempo, talvez até o início da cidade de Palmira, documentada pela primeira vez no início do segundo milênio a.C., ​para compreender alguns fatos históricos básicos. As cidades surgiram junto com a agricultura, e não por acaso. Foi a descoberta dos grãos, fonte de alimento segura e durável, que permitiu os assentamentos permanentes. As cidades, na época, eram pequenas e compactas, com o cultivo dos grãos ao redor e o templo localizado em um lugar central. Nos pequenos assentamentos urbanos que datam de 2000 a.C., alimentação e espiritualidade estavam ligadas, pois eram os templos que organizavam a colheita. Os grãos permaneciam dentro dos templos para serem oferecidos aos deuses. E, depois do ritual, eram direcionados às bocas humanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As cidades cresceram, a fome por carne também. O alimento passou a ser vendido nos espaços públicos, desvinculados do exercício espiritual. Nas cidades construídas antes do período industrial os alimentos eram vendidos nos mercados. Bois, ovelhas e porcos podiam ser expostos logo abaixo da janela da casa de um morador comum. Com a invenção dos trens, as cidades se emanciparam e os animais começaram a ser transportados pelos vagões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi então que ocorreu uma importante mudança cultural e econômica: os animais passaram a ser criados e alimentados fora das cidades. Passam­se os anos e temos uma gigantesca área no Mato Grosso do Sul, no Brasil, dominado pela soja e pelas máquinas. Mas agora os grãos alimentam os animais. E os animais viram os bifes higienizados nas prateleiras dos supermercados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há ligação entre a destruição dos templos religiosos de Palmira, o futuro das cidades, hamburgueres e a relação brutalizada que temos com a comida, hoje em dia?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente sim. Nos supermercados olhamos as embalagens e lemos em voz alta nomes de substâncias químicas que soam como o mais bizarro idioma estrangeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sabemos de onde vêm aquilo que colocamos para dentro do corpo. Engolimos o conteúdo de pacotinhos coloridos e corremos para o médico e para a academia. Não se fala sobre a relação entre açúcar e cocaína.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A relação com a comida modela, também, a relação com a cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos distante dos nossos ancestrais que inventaram a agricultura. Não ritualizamos a comida. Eu não sei fazer as beringelas e abobrinhas da minha bisavó, e adio infinitamente o dia em que vou aprender a fazê­las.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quero terminar o texto, mas não sei como. Uma frase se ilumina na minha cabeça, não é minha, é de Macbeth, personagem famoso de Shakespeare. Revejo as notícias da destruição de Palmira e finalmente concordo com ele quando diz que “a vida é uma história contada por um idiota, cheia de som e fúria.” E comida, eu acrescento profanamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palmira, 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*As informações históricas foram pesquisadas no vídeo How Food Shapes Our Cities,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;de Carolyn Steel, disponível aqui: https://www.ted.com/playlists/29/our_future_in_cities&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Estou na cidade de Palmira, na Síria. Palmira fica no centro do país, a 215 km a noroeste da capital Damasco. O som da palavra palmira me lembra palmito. Tenho um estômago que pensa tortuosamente. Minha bisavó Julieta nasceu em Damasco e passou a infância na Síria. Convivi com ela durante mágicos e surpreendentes dezesseis anos. Foram muitas as refeições de domingo, as conversas, a observação silenciosa do seu rosto quando assistia a novela das oito sentada na poltrona marrom da sala. E sempre a deliciosa alegria ao vê­la recheando dezenas de abobrinhas e beringelas com arroz e carne, sempre saborosos. Foi enorme a curiosidade sobre a beleza das jóias e bijuterias guardadas nas gavetas do criado mudo. Nunca conheci ninguém que tivesse convivido dezesseis anos com uma bisavó, e este é um aspecto especialmente marcante na minha historia de vida até aqui. Considero o conjunto de lembranças com minha bisavó como um dos meus patrimônios imateriais. Já Palmira é uma cidade considerada patrimônio histórico pela UNESCO, repleta de monumentos a céu aberto. Materialidade pura. Foi um dos mais importantes centro da Antiguidade e é referida por muitos como a Pérola do Deserto. Assim como as memórias que tenho da minha bisavó Julieta, Palmira é linda. Em 2008, quando estou a passeio na cidade, não penso sobre a fragilidade das instituições multilaterais. Percorrendo as colunas e sentindo prazerosamente na pele a aridez dos ventos que carregam areia, penso sobre o absurdo que foram as Guerras Cruzadas medievais, denominadas Guerras Santas.</summary></entry><entry><title type="html">REVOLUCIONAR A POSIÇÃO DO ESPECTADOR</title><link href="http://localhost:4000/2/Revolucionar" rel="alternate" type="text/html" title="REVOLUCIONAR A POSIÇÃO DO ESPECTADOR" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Revolucionar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Revolucionar">&lt;p&gt;Nossa finalidade aqui é apenas analisar um pouco, começar a descrever ao menos, o que seria uma posição revolucionária de espectador, ou o que quer dizer revolucionar a posição do espectador acolhendo nas formas da arte a realidade da injustiça ou da revolta. Transformar ou revolucionar a posição do espectador não consiste em mobiliza-lo para tal luta social ou tal ajuda humanitária, senão em primeiro lugar em desmobiliza-lo em relação a sua posição habitual de espectador-ator, a posição que a comunicação oficial e sua ocupação social constroem dia trás dia. Então, a arte teria uma função política limitada e modesta: não se trata de mudar o espectador passivo da injustiça em ator ativo da revolução, mas de deslocar a posição mesma do espectador, revolucionar essa posição; trata-se de um trabalho interno ao ser espectador. Um trabalho de medir a distância e a proximidade que nos faria sentir tal injustiça ou tal revolta. Em lugar da comunicação abstrata e reificada da informação, a arte política seria uma forma de comunicação concreta, singular, cuja finalidade, para parafrasear Lenin, é a de construir uma posição de espectador concreta para o espetáculo de uma situação de injustiça ou de revolta concreta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quereríamos analisar apenas dois exemplos nessa direção. O primeiro teria a ver com o trabalho da arte em relação a uma realidade de injustiça: é o que foi publicado na forma de livro em 1941 com o título de &lt;em&gt;Let us now praise famous men__1&lt;/em&gt; (existe uma tradução no Brasil chamada &lt;em&gt;Elogiemos os homens ilustres__2&lt;/em&gt;), e que contem uma série de fotografias de Walker Evans e uma série de textos de James Agee. Rancière, em seu livro &lt;em&gt;Aisthesis&lt;/em&gt;, dedica um capítulo bastante profundo a esse trabalho3. Talvez tenham sido mais conhecidas e mais comentadas as fotografias de Walker Evans, nas quais podemos conferir que aqueles homens famosos do título do livro são na verdade algumas famílias de fazendeiros muito pobres e completamente anónimos do Alabama. O contexto é a época da grande depressão depois da quebra da bolsa em 1929. Walker Evans e James Agee foram contratados como jornalista e fotógrafo por uma agência do governo para documentar as condições de vida desses fazendeiros miseráveis, na perspectiva do que depois ia ser a política do New Deal. Eles deviam escrever um artigo de caráter sociológico; em vez disso, fizeram uma obra de arte romântica e modernista ao mesmo tempo, como uma mistura entre &lt;em&gt;Em busca do tempo perdido&lt;/em&gt; de Proust e os mergulhos surrealistas da época. Trata-se de uma estetização da política, ou ainda pior, de uma estetização da miséria? Fazendo arte em lugar de sociologia, não estavam na verdade contrariando essa política do New Deal que ia garantir aos pobres o acesso ao bem-estar social?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas será que em nossas sociedades a miséria já não está &quot;estetizada&quot;, e de uma maneira bem determinada? No sentido de que os pobres são seres dignos de comiseração, que precisam da nossa caridade no melhor dos sentidos, ou que apenas merecem nosso desprezo no pior. Eis a &quot;estética&quot; da comunicação habitual da pobreza: é o imediato da pobreza, o que transmitem sem cessar sobre ela os meios de informação, o que reproduz um certo consenso de base que faz funcionar corretamente a sociedade desigualitária e o que delimita nossa posição de espectador sobre ela. O espetáculo da pobreza seria tão pobre que é melhor nem olhar para ela: no máximo, dar uma moedinha ou uma ajuda social sem se demorar na contemplação. Mas justamente, Evans e Agee mostram que essa pobreza, quando dirigirmos nosso olhar, nossos pensamentos, nossos desejos, nossos sentimentos e toda nossa atenção para ela é de uma riqueza infinita, na qual corremos o risco de nos perder completamente, como no absoluto schellinginano ou na noite de Novalis. Só que essa riqueza da pobreza é de uma beleza que dói, de uma beleza no limite do terrível, como a do anjo das elegias de Rilke. Eu acredito que o que sentiram Evans e Agee, a realidade do mundo que tocaram na sua temporada convivendo com aqueles fazendeiros de Alabama, é justamente a coincidência ou a sobreposição de uma beleza infinita e de uma injustiça infinita. E a questão é como comunicar isso: certamente um artigo jornalístico sociologizante não o vai conseguir. Mas é essa a questão: &lt;em&gt;não o que fazer diante disso&lt;/em&gt;, pois as formas da ação são sempre indeterminadas nessa generalidade, mas, antes, &lt;em&gt;como nos colocar diante disso&lt;/em&gt;: como enxergar, como focar, como dar uma forma que se corresponda com esse conteúdo concreto da coincidência do infinito da beleza e da injustiça, ou da riqueza e da dor. O problema é como construir, enfim, uma posição de espectador à altura dessa realidade. Sendo a beleza e a injustiça infinitas, a arte tem de produzir uma restituição também infinita, para produzir uma verdadeira comunicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É assim que James Agee define o livro, esse conjunto de textos e de fotografias: uma experiência em comunicação humana, e não uma obra de arte, de modo nenhum uma obra de arte. Como ele escreve no texto introdutório: &quot;E por cima de tudo: em nome de Deus, não pensem que isso aqui é Arte&quot;4. E é que são os artistas os primeiros que desconfiam absolutamente da arte e da estética, e ninguém precisa dar lições para eles sobre os riscos de uma &quot;estetização da política&quot;, e essas lições sempre carecem de seriedade. Eis o que para Agee faz com que a busca dessa comunicação precise evitar a arte: justamente a seriedade. Essa atitude de seriedade é o produto &quot;do peso, do mistério e da dignidade&quot;5 daquilo que trata-se de comunicar; a consequência do fato de que o que se quer comunicar não é um produto da imaginação, mas algo real, algo existente, seres humanos reais. Daí que aquele que comunica também não deva bancar o artista: ele precisa ser também um ser humano absolutamente real, e se expor desse modo na sua comunicação, com um atitude de sinceridade absoluta em relação a si próprio. Eis a oposição fundamental que constrói Agee: na arte, na ficção, toda existência, toda significação recebe seu sentido do artista; o que temos na arte, na vontade de fazer arte, é o mundo do artista e de seu imaginário: algo leve de mais, algo agradável que pode ser consumido tranquilamente. Mas no esforço de comunicação real trata-se justamente tanto de destruir a imaginação quanto de destruir o artista, para só fazer aparecer a realidade (com seu peso, seu mistério, sua dignidade), os seres humanos reais. Apenas um ser humano real pode comunicar algo real, nunca um artista. Ora, isso não significa que Agee vai opor um género documentário de escrita a um género de ficção; pois o fato que o documentário tenha virado um género entre os outros mostra até que ponto é incapaz de aproximar a comunicação real. Não se trata de uma questão de género em lugar nenhum: apenas de esforço consciente, de seriedade. Exemplos desse esforço de comunicação foram, segundo Agee, Beethoven, Cézanne, Van Gogh, Swift, Kafka, Blake, Freud, Dovschenko, Eisenstein, Joyce, Céline, Jesus Cristo. A tradição secreta de Agee é muito variada: mas na maior parte, essas tentativas de comunicação real foram assimiladas pela nossa cultura na forma de obras de arte. Eis esse também o destino normal que o futuro vai dar ao esforço de comunicação real de &lt;em&gt;Let us now praise famous men&lt;/em&gt;, como Agee sabe perfeitamente. Mas a arte, a arte verdadeira, nunca é arte na sua origem: eis o que trata-se de mostrar. Nunca procurou a beleza, nem a sublimidade, nem a originalidade, nem nenhuma dessas categorias estéticas: apenas buscou a comunicação humana real, e a capacidade de restituição e de justiça infinita em relação à realidade que esse tipo de comunicação possui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não o mundo do artista e do imaginário mas aquele da comunicação real entre seres humanos reais: eis o que visa a obra de Agee e Evans. Nessa comunicação que quer destruir tanto a imaginação quanto o artista a câmara é o instrumento privilegiado: como escreve Agee, ela é o olho contemporâneo, &quot;o instrumento central do nosso tempo&quot;6. A câmara regista o real e não pode senão fazer isso, por isso os olhos do escritor têm de se aproximar do olho mecânico da câmara fotográfica, e o exercício fundamental seja o da descrição infinitamente detalhada e minuciosa desses seres humanos e do cenário das suas vidas, o esgotamento do real. Mas não se trata de produzir imagens, com essas descrições exaustivas. Não é apenas o sensível ou o visível o que importa, mas, mais uma vez, a existência real, a realidade, com seu peso, seu mistério, sua dignidade. Assim, cada descrição infinitamente detalhada tem de ser atravessada pela emoção, pelo sentimento humano real: pois não é apenas a câmera que é o grande instrumento do nosso tempo. Junto com ela, como diz Agee, o outro grande instrumento é a &quot;consciência desarmada e desassistida&quot;7. O escritor é a câmera humana, a câmera que sente, que pensa, que deseja. E apenas esses pensamentos, emoções e desejos de um ser humano real são capazes de restituir a realidade. Mas para isso o ideal seria não escrever em absoluto: mas só mostrar as fotografias, e acompanha-las de fragmentos da realidade, pedaços de algodão, gravações de vozes, cheiros, pratos de comida e excrementos8. Ora, isso teria sido considerado pela sociedade como algo ainda mais artístico do que o livro que resultou efetivamente, algo semelhante às colagens surrealistas ou às instalações da arte contemporânea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, com que se parece a realidade, com que se parece a realidade de algumas famílias de fazendeiros pobres de Alabama? Como comunicar isso, esse peso, esse mistério, essa dignidade? Como fazer com que essa comunicação da realidade chegue à destruição da convenção da comunicação social, ao apelo à restituição infinita? O esforço em comunicação real revela também algo muito profundo sobre a arte, sobre a natureza secreta da arte, como dizíamos antes: e é que o que nossa sociedade burguesa e segura considera como arte sempre foi na verdade esforço de comunicação humana real. Para compreender isso, só é preciso escutar uma sinfonia de Beethoven ou de Schubert, escreve Agee. Mas escutá-la de um modo determinado, a partir de um protocolo de audição muito específico. É preciso escutar essa sinfonia no volume máximo possível, o mais perto que seja tolerável do alto-falante, e se abandonar completamente a ela. Não se aproximar da música com a atitude de um espectador que julga desde a distância, mas se abandonar totalmente a ela, deixar que ela nos atravesse, que nos invada, até o limite da tolerância corporal. Não se trata de escutar a música, mas de &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt; essa música. Restituir a essa música o fato da sua existência real, de seu peso, de seu mistério, de sua dignidade: a beleza infinita e a dor infinita simultaneamente. Eis o que vamos ouvir então, segundo Agee: &quot;É, para além de qualquer cálculo, selvagem e perigoso e assassino de qualquer equilíbrio na vida humana como a vida humana é; e nada pode se comparar com a violação que pratica em tudo o que está morto; nada a exceção de qualquer coisa, qualquer coisa na existência ou no sonho, percebida em qualquer lugar remotamente perto de sua verdadeira dimensão&quot;9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acredito que essa tenha sido a tendência fundamental da arte política, quando tem sido praticada com seriedade: revolucionar a posição do espectador não no sentido de chamar ele para a ação, ou no sentido de fazer que ele contemple o mundo com uma perspetiva científica; mas no sentido de fazer do espectador do mundo do imaginário artístico um espectador da realidade, de &lt;em&gt;fazer entrar a realidade&lt;/em&gt; (seu peso, seu mistério, sua dignidade) &lt;em&gt;na posição do espectador&lt;/em&gt;. Não tanto transformar a passividade em atividade, mas abolir tanto a passividade quanto a atividade no ser mesmo. O que importa é enxergar que a arte é como a realidade é; o que importa é &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt;, ser espectador e ator da realidade. É uma busca ontológica quase, mais do que estética ou política no sentido habitual dessas palavras: uma busca da forma da qualidade do real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo e último exemplo que quereríamos analisar brevemente tem mais a ver não tanto com a posição da arte diante da realidade da injustiça, mas da realidade da revolta, da resistência ou da revolução. Ora, a palavra de ordem de Jean-Luc Godard em &lt;em&gt;Camera Eye&lt;/em&gt;, sua contribuição ao filme coletivo &lt;em&gt;Longe do Vietnam__10&lt;/em&gt; é muito semelhante à de Agee. Como é possível comunicar o que acontece no Vietnam, a realidade dessa guerra brutal, dessa massacre que os ricos praticam aos pobres? E a realidade da resistência absoluta desse povo, que da constatação da justiça da sua luta extrai a certeza serena da sua vitória, custe o que custe? Como comunicar tudo isso, aliás, quando estamos longe, quando somos simplesmente espectadores, quando quem quer comunicar é um diretor de cinema parisiense no terraço do seu apartamento parisiense e não um guerrilheiro vietnamita? Como falar das bombas quando não caem sobre nossas cabeças?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo, como diz e mostra Godard, é deixar de lado ou não cair nas ideias, nas ideias generosas. Essas ideias generosas, de solidariedade, de amor ao próximo, de simpatia, de compaixão, são na verdade as mais perigosas, pois substituem a comunicação real entre os seres humanos por um simulacro, dissimulando aliás a situação de ausência de comunicação efetiva: entre um diretor de cinema francês e o povo vietnamita, entre um diretor de cinema francês e a classe operária francesa, entre a classe operária francesa e o povo vietnamita. Pois não há comunicação real, não há ainda revolução, mas apenas &quot;prisões&quot;, diz Godard, prisões culturais, prisões económicas, prisões imperialistas. É preciso não comunicar a partir de ideias, de ideias generosas, pois as ideias generosas ainda separam a forma e o conteúdo, ainda sobrepõem uma comunicação imaginária à ausência efetiva de comunicação. E é preciso, em primeiro lugar, não abolir a distância mas assumi-la: fazer com que nosso esforço de comunicação consiga medir a distância que nos separa do Vietnam. Só assim, aliás, seremos capazes de interiorizar a palavra de ordem do Che Guevara, que recomendava não ir lá ajudar o povo vietnamita, ou assinar apelos pela paz no Vietnam, mas criar um, dois, três, cem Vietnames em todos os lugares que habitamos. A questão, para comunicar o Vietnam, não é continuar invadindo o Vietnam, mesmo se o invadimos com ideias generosas e não com bombas de fragmentação, mas deixar que o Vietnam nos invada. Eis a questão, para Godard: &quot;criar um Vietnam em nós mesmos&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fundo, trata-se de receber as bombas sim sobre nossas cabeças. Expor, por exemplo, que o cineasta que queria mostrar tudo, como Vertov que queria ser o homem com a câmera, o homem que comunica sem cessar a sociedade consigo mesma, está com sua câmera no terraço de um apartamento parisiense, isolado. E mostrar que essa situação de isolamento é justa, que a Frente de Liberação Nacional teve razão em negar sua visita, por causa de sua &quot;ideologia difusa&quot;. Eis a situação do artista que constrói Godard no seu filme, a de um ser absolutamente isolado e com um desejo absoluto de comunicação ao mesmo tempo: eis o Vientnam em nós mesmos. Um artista que não é um revolucionário, que está separado não apenas dos outros povos, mas também de seu próprio povo que não vai assistir seus filmes, e que ainda assim só quer e só luta para comunicar. Mas será que o artista não é um revolucionário, será que apenas o revolucionário mesmo é um revolucionário, que o artista só pode ter ideias generosas e no fundo vergonhosas sobre a revolução? Será que não há uma distância própria à revolução que o artista possa habitar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umas linhas atribuídas falsamente a André Breton, que o próprio Godard lê, podem nos orientar nessas perguntas: &quot;Eu acredito na virtude absoluta de tudo o que se exerce, seja ou não de forma espontânea, no sentido da não aceitação. E não são as razões de eficácia geral, nas quais se inspira a longa paciência revolucionária, razões diante das quais eu me inclino, as que vão ensurdecer o grito que pode nos arrancar em cada minuto a assustadora desproporção entre o que é ganho e o que é perdido, entre o que é reconciliado e o que é sofrido.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma distância interna à revolução também, uma distância que o artista revolucionário pode habitar: é a distância entre a paciência e o grito. Como diz Godard, os revolucionários reais não gritam, eles estão plenamente consagrados à longa paciência revolucionária, diante da qual o cineasta Godard se inclina. É certamente indigno falar das bombas quando não caem sobre nossas cabeças, transformar o sofrimento real das pessoas reais que lutam em um assunto de conversa cultural. Mas o problema é que as pessoas reais que recebem bombas reais sobre suas cabeças reais também não podem falar dessas bombas. Ou elas às vezes falam, mas essa fala é um grito mais do que um discurso, um grito que fica na margem da longa paciência revolucionária, mas que dá justamente todo o peso da realidade a essa paciência. Eis o que o novo Vertov da época da &quot;revolução na revolução&quot;, que quer ser Godard, vai tentar transmitir: os efeitos das bombas de fragmentação, os rios envenenados, um rosto queimado pelo napalm, esses golpes, enfim, da realidade que sofre e que grita por causa desse sofrimento e cujo grito é a realidade primeira, qualitativa, o conteúdo mesmo da resistência. Esses filmes que são uma transmissão de gritos não vão ajudar em nada, talvez, ao correto entendimento da estratégia da longa paciência revolucionária. Mas estão se esforçando por transmitir e comunicar justamente a realidade, o &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt; que sustenta essa paciência, o conteúdo imediato da luta do povo vietnamita: o grito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, a revolução da posição do espectador que efetua Godard com seu filme tem a ver também com um esforço de apreensão da realidade, do seu peso, da sua qualidade, independentemente de qualquer estratégia revolucionária na qual poderia participar. Eis assim como ele espera &quot;criar um Vietnam em nós mesmos&quot;, ou deixar que o Vietnam nos invada, do mesmo modo que James Agee queria que deixássemos que a sétima sinfonia de Beethoven nos invada, para podermos compreender assim um pouco da existência de algumas famílias de fazendeiros pobres do Alabama. Os dois exemplos que temos analisado vão nesse mesmo sentido. Eles mostram que a arte apenas é política quando não quer se confundir diretamente com a política, mas se esforça para habitar a distância que é própria à política, a distância entre o ator e o espectador. Essa distância é o conteúdo concreto tanto da realidade humana, do fato de &lt;em&gt;ser&lt;/em&gt;, tanto quanto daquilo que nossas sociedades capitalistas classificam como arte, ou seja: os esforços solitários, perigosos e inauditos em comunicação humana real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 James Agee/Walker Evans, &lt;em&gt;Let us now praise famous men&lt;/em&gt;, Massachusetts, First Mariner Books, 2001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 James Agee/Walker Evans, &lt;em&gt;Elogiemos os homens ilustres&lt;/em&gt;, Trad. Caetano Waldrigues Domingo, São Paulo, Companhia das letras, 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Trata-se de &quot;L'éclat cruel de ce qui est (Haley County, 1936-New York, 1941)&quot;, em: Jacques Rancière, &lt;em&gt;Aisthesis. Scènes du régime esthétique de l'art&lt;/em&gt;, Paris, Galilée, 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Walker Evans/James Agee, &lt;em&gt;Let us now praise famous men&lt;/em&gt;, op. cit., p. 12. Traduções nossas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Ibidem, p. 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Idem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Idem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Cf.: Ibidem, p. 10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Ibidem, p. 13.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
&lt;em&gt;Loin du Vietnam&lt;/em&gt;, filme de 1967 produzido por Chris Marker, com contribuições de Jean-Luc Godard, Chris Marker, Alain Resnais, Agnès Varda, Joris Ivens, William Klein e Claude Lelouch. As traduções do audio da contribuição de Godard são nossas.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Nossa finalidade aqui é apenas analisar um pouco, começar a descrever ao menos, o que seria uma posição revolucionária de espectador, ou o que quer dizer revolucionar a posição do espectador acolhendo nas formas da arte a realidade da injustiça ou da revolta. Transformar ou revolucionar a posição do espectador não consiste em mobiliza-lo para tal luta social ou tal ajuda humanitária, senão em primeiro lugar em desmobiliza-lo em relação a sua posição habitual de espectador-ator, a posição que a comunicação oficial e sua ocupação social constroem dia trás dia. Então, a arte teria uma função política limitada e modesta: não se trata de mudar o espectador passivo da injustiça em ator ativo da revolução, mas de deslocar a posição mesma do espectador, revolucionar essa posição; trata-se de um trabalho interno ao ser espectador. Um trabalho de medir a distância e a proximidade que nos faria sentir tal injustiça ou tal revolta. Em lugar da comunicação abstrata e reificada da informação, a arte política seria uma forma de comunicação concreta, singular, cuja finalidade, para parafrasear Lenin, é a de construir uma posição de espectador concreta para o espetáculo de uma situação de injustiça ou de revolta concreta.</summary></entry><entry><title type="html">APROVEITE SUA PRÓSTATA</title><link href="http://localhost:4000/2/Prostata" rel="alternate" type="text/html" title="APROVEITE SUA PRÓSTATA" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Prostata</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Prostata"></content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">O DESLOCAMENTO DA ARQUITETURA NOS FILMES DE VANGUARDA</title><link href="http://localhost:4000/2/O_deslocamento_da_arquitetura" rel="alternate" type="text/html" title="O DESLOCAMENTO DA ARQUITETURA NOS FILMES DE VANGUARDA" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/O_deslocamento_da_arquitetura</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/O_deslocamento_da_arquitetura">&lt;p&gt;Não apenas abstração, mas um ato de descentramento visual e deslocamento simbólico: é nestes termos que nós podemos descrever as interações entre arquitetura e o aparato cinematográfico nos filmes de vanguarda. Estes filmes desconstroem o aparato representacional pelo qual a arquitetura tem sido representada mais comumente no espaço visual bidimensional e, certamente, aquelas funções em que ele é reconhecido na maioria do cinema narrativo, as de suporte e cenário, de construção indicial de um lugar que podemos reconhecer ou conhecer através de nosso olhar. Referência, simbolismo e centralização perspectiva do objeto visto podem, de uma forma ou de outra, ser desfeitos na formação das imagens cinematográficas que definem sua própria arquitetura pela eliminação de diversos aspectos que são imperativos na narrativa convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outro texto, eu propus que um dos projetos da vanguarda tem sido o de ajustar esse mecanismo, de modificar seu funcionamento de tal modo que se mine a claridade e a consistência de “bons” registros de perspectiva, ou de filmar objetos arranjados e iluminados de modo a destruir a ilusão espacial de profundidade ou afirmá-la de forma ambígua ou até mesmo contraditória.  Se isso pode ser tido como regra, então as especificidades da inscrição arquitetural representam uma instância de descentramento ainda mais pronunciada. Como se  os teóricos do cinema descrevessem a câmera como um aparato regulado para produzir certas normas perspectivas derivadas do Quattrocento , nós podemos ver o desenvolvimento da arquitetura nos filmes de vanguarda como meios de desafiar as premissas inconsciente desta tradição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Historicamente, é importante notar que as pinturas de arquitetura e de paisagem não emergem nas pinturas europeias como gêneros distintos até o século XV e XVII respectivamente. Antes disso, os elementos de arquitetura e paisagem serviam como parte de uma figuração centrada em figuras humanas, primariamente com significação religiosa. Desta forma, a arquitetura que aparece aqui consiste primariamente de fragmentos de construção que indicam locais religiosos, igrejas, as cidade, etc. Colunas, como Pierre Francastel nota, apareceram nas pinturas do Quattrocento como o empréstimo de um objeto figurativo da antiguidade e eram usadas para criar um espaço simbólico de representação de uma maneira paralela a objetos tomados diretamente da tradição medieval, como teatros populares .  Francastel vê isso apontar para o papel puramente convencional da arquitetura na representação deste período histórico; ao invés de servir para estabelecer uma referência ou cenário específico, os elementos arquitetônicos funcionam em geral para indicar um conceito geral, como santuário sagrado. Isto se associa a outra função simbólica desenvolvida através da oposição paradigmática entre arquitetura e paisagem; o paradigma visual que representa a oposição simbólica de cultura/natureza e ordem/anarquia, como mostrado nas discussões teóricas desta tradição por Pierre Scheffer e Michel Serres.
A própria arquitetura deriva funções simbólicas atreladas a suas convenções de uso. Como Rowland Mainstone observou sobre o desenvolvimento da abóboda, “esta forma adquiriu durante um longo período, simplesmente como forma delimitadora de espaços, diversas camadas de subtextos simbólicos — como casa ancestral, mausoléu, martírio , templo e igreja” . A herança do simbolismo arquitetônico pode ser vista como a combinação destes significados adquiridos pela própria arquitetura e daqueles reunidos pelas representações desta arquitetura dentro dos paradigmas simbólicos da representação pictórica. Esta herança é comumente apropriada pelos filmes narrativos como conotação adicional às significações referenciais. Estes paradigmas têm, com igual frequência, chamado a atenção de cineastas de vanguarda cujas estratégias visam ou evacuar ou questionar estas associações no processo de criação de uma visão diferenciada da arquitetura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como objeto de nossa contemplação, a maior parte da arquitetura incorpora rigorosamente os códigos de perspectiva. As geometrias da arquitetura ocidental são aquelas que definem a lógica cartesiana ao espaço que elas constroem. Não é acidental que é esta arquitetura que pode servir de modelo à pintura na conjuntura histórica e crítica em que as leis de perspectivas lhe são introduzidas, já que esta incorporação precede a habilidade da pintura ocidental em compor estas perspectivas como imagens bidimensionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A renascença italiana marca um passo particularmente significativo na pictorialização arquitetônica como uma conquista da representação espacial através do desenvolvimento da perspectiva. Como Arnold Hausen nota, a arte se tornou um fórum para a reificação das cidades enquanto paisagens dotadas do efeito psicológico de situar o observador, estabelecendo-lhe como sujeito de um novo ambiente. Ao falar dos panoramas urbanos ilusórios de Lorenzetti, Hauser diz, “ele cria nestas pinturas de Siena uma vista que, não apenas por sua abrangência espacial mas também por suas conexões com outras partes de um todo espacial, ultrapassa os esforços precedentes deste tipo. A imagem de Siena é tão verossímil que pode-se ainda reconhecer qual parte da cidade o pintor utilizou como tema principal, e imaginar-se movendo por entre os becos que trespassam as laterais dos palacetes da nobreza e das casas da classe média, as oficinas, os comércios e assim por diante pelas colinas.”  Hauser indica como a pintura remete às mudanças nas relações em uma sociedade que passa por transformações econômicas e políticas apenas ao representar as imagens de seus edifícios.  O espectador é posto no lugar de observar não apenas a estrutura da imagem, mas (como Hauser mostra ao se imaginar atravessando as estruturas arquitetônicas representadas) que também a relação dos espectadores com as arquiteturas representadas é determinada. O espectador é convidado a entrar em uma cena, iniciando o aparato representacional que o cinema irá herdar e elaborar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A imagem da câmera foi frequentemente relacionada precisamente a esta arquitetura que confirma os códigos de perspectiva; uma vez que o próprio aparato da câmera inscreve a herança perspectiva da representação visual ocidental, a fotografia desenvolve uma propensão à arquitetura como assunto que confirma estes códigos inscritos. É sob esta luz que a renuncia a este convite de entrar na cena (ao menos à mesma maneira) recebe um ampliado interesse teórico. A reprodução desconstrutiva da arquitetura nos filmes de vanguarda é, finalmente, esta recusa combinada meios diferentes de construir a imagem dos espaços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história dos filmes narrativos proporciona uma perspectiva particular para este movimento desconstrutivo da parte dos filmes de vanguarda. Na narrativa clássica estadunidense, casas são revestidas com elementos familiares, de modo que as escadarias, lareiras, halls, banheiros, closets e mesmo suas janelas são elementos que enquadram a unidade do grupo familiar ou demarcam o desvio de um indivíduo da unidade estruturada do lar. Nos filmes narrativos franceses, em contrapartida, &lt;em&gt;hôtel&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;château&lt;/em&gt; serão provavelmente usados para enquadrar grupos sociais mais numerosos, enquanto apartamentos ou salas enquadram casais; a casa de família singular é claramente menos significativa que uma construção sócio-arquitetural. Em ambos os casos a arquitetura da cidade figura proeminentemente o desenrolar da narrativa. Como Stephen Heath apontou, a narração fílmica é a constituição de um espaço narrativo . Para que a ficção funcione, somos posicionados neste espaço, dadas as ausências estruturadas internamente em uma arquitetura representada. Talvez o espectador nunca esteja tão centralizado como Heath insiste, talvez o momento de desequilíbrio no posicionamento do espectador mesmo nos filmes mais convencionais mereça um segundo olhar, mas ainda assim a análise de Heath mostra como certo posicionamento e equilíbrio forma uma base normativa necessária sobre a qual a estrutura da narrativa clássica é erguida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta oposição pode se estender a usos mais bizarros da arquitetura monumental e prédios extraordinários que ocasionalmente formam a moldura arquitetônica dos suspenses. O &lt;em&gt;Empire State Building&lt;/em&gt;, poucos meses após sua conclusão, teve sua intrusão no horizonte novaiorquino reificada como o pináculo do progresso cultural e tecnológico em um definitivo conflito entre natureza e cultura quando aviões enfrentavam um símio gigante no clímax de &lt;em&gt;King-Kong&lt;/em&gt; (Schoedsack/Cooper, 1933). Os monumentos nacionais se tornam a forma arquitetônica na qual espiões e patriotas têm suas melodramáticas batalhas finais em diversos filmes de Hitchcock. A referência abre o caminho para o símbolo nestas figurações narrativas da arquitetura, construindo um sistema de representação cujos fundamentos são tidos como dados pela maior parte dos espectadores. Enquanto a imagem da Virgem nas abóbodas de uma catedral gótica num cenário medieval agora clama por ser lida como um sistema simbólico, a passagem da perspectiva e da referência ao simbolismo nos filmes de ficção não é sempre percebida com clareza. Ao invés de entender a arquitetura nas ficções como lugares para a construção de paradigmas simbólicos similares, uma estrutura de representações realistas encoraja que ela seja simplesmente percebida como cenário para as ações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vanguarda perturba esta maneira de figurar a arquitetura, e consequentemente da localização do espectador. A emergência de uma arquitetura contemporânea baseada em formas esculturais ou do minimalismo geométrico pode introduzir dentro do reino da arquitetura um descentramento, um espaço complexamente reordenado. Contudo, os filmes que eu vou considerar como investigando num novo tratamento da arquitetura dentro da figuração não exaltem as façanhas destes designs contemporâneos de construções.  Ao invés de um projeto de reificação intertextual que nós vemos operando na imagem &lt;em&gt;vis-à-vis&lt;/em&gt; a arquitetura da cidade do século XV, eles tendem escolher os artefatos mais banais e indistintos do presente espaço social e transformação destes espaços como parte de um projeto de perturbar a localização do espectador. A visão do espectador pode então ser movimentada dentro do imaginário, espaço figurativo que Jean-François Lyotard discutiu como função de uma certa arte moderda (e depois pós-moderna).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As estratégias pelas quais esta transformação fílmica da arquitetura em espaços conceituais ao invés de referenciais são diversas. Na discussão a seguir eu me concentrei em quatro abordagens distintas: primeiro, a mudança dinâmica da inscrição temporal de diferentes composições espaciais; segundo, a exploração da interioridade como ilusão visual ou metáfora; terceiro, incisões na arquitetura da representação da monumentalidade, e por fim, a reinscrição crítica do espaço narrativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Dinâmicas temporais do espaço&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Serene Velocity&lt;/em&gt; (1970) de Ernie Gehr toma um espaço arquitetônico contemporâneo banal, o corredor de uma instituição, e pela manipulação do aparato da câmera, especificamente a mudança da distância focal das lentes, transforma este espaço para além da capacidade do/da espectador(a) se localizar dentro da representação espacial. A representação é progressivamente atacada através da duração do filme, liberando uma abstração pulsante — Luz, cor e formas não mais se estruturam para nos situar no espaço. A câmera filma a partir de uma posição fixa ao fim de um longo corredor caracterizado por suas paredes de blocos cinza, luzes fluorescentes no teto, um sinal de saída sobre a porta dupla distante, com apenas um bebedouro, um extintor de incêndio e portas laterais para diversas salas adornando as paredes laterais. O filme segue um processo de ordenamento rígido, baseado na alternância entre duas distancias focais que vão se tornando cada vez mais discrepantes entre si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme resultante começa como um suave balançar para trás e para frente entre duas imagens relativamente similares do corredor. A porta ao fundo quase não parece se mover entre as imagens alternantes, embora haja um leve efeito de salto. As luzes piscam, mas o posicionamento da arquitetura no espaço permanece fixa. O efeito é sobretudo o de pulsação de uma imagem fixa. Nossa atenção é levada, contudo, para uma “duplicação” já inscrita na imagem; o corredor é dividido em duas partes com portas que seguem pela profundidade da imagem e a porta final é composta por duas metades que se encontram no centro. A imagem é então simetricamente composta com profundas linhas de perspectiva. Nos é dada a imagem de uma arquitetura que se estende diante de nós como um par assustador, um túnel ordenado. Devido à mistura do tipo de película e sua exposição sob a luz fluorescente, a imagem brilha em tons azul esverdeados. As luzes fluorescentes espalham não apenas luz refletida nas paredes (como faixas verticais e no chão como uma única diagonal vertical unindo graficamente a partição vertical das portas abertas com a metade inferior do corredor) mas espalha também um brilho geral que circunda a partir das fontes, as barras verticais que listram o teto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com apenas uma mudança de ajuste (alternando entre lentes de distancias focais de 45mm e 60mm) a pulsação se torna ainda mais intensa, e as linhas iniciais de abstração “imaginárias” acontecem com a aparição ilusória de diagonais nas bordas. A imagem agora aparece como uma série de caixas que parecem ondular umas das outras. Com as lentes 40mm e 65mm os padrões parecem mudar de lugar, aparecendo e desaparecendo como se assistíssemos os flashes piscantes de uma placa ou escultura de neon. Depois disso, a imagem deixa de ser reconhecível como um corredor e há muita distorção nos frames realizados com a teleobjetiva. A pulsação  se torna mais marcada, e como a disparidade que ocorre entre as imagens alternadas se torna maior, a oscilação parece ternar-se mais rápida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na posição 20mm/90mm, pode-se quase imaginar que se vê uma série de diferentes configurações geográficas (por exemplo, imagens intermediárias ao invés de uma alternância, já que o efeito de sobreposição se tornou bastante pronunciado). Há uma retorno parcial ao reconhecimento do corredor uma vez que novos objetos aparecem no primeiro plano das laterais das imagens, capturados pela lente cada vez mais angular. Contudo, esta claridade do primeiro plano se evade de nós assim que se reestabelece a já irresistível dinâmica abstrata. A exposição entre as imagens se torna marcadamente diferente de modo que um piscar de luz e escuridão se estabelece. Ao fim do filme somos absorvidos no ritmo de uma máquina pulsante e oscilante, uma forma luminosa abstrata cujas dinâmicas cessam de nos delinear em sua representação de perspectiva, mas ao invés disso nos ataca com uma agressiva e até hipnotizante configuração luminosa.
&lt;em&gt;Serene Velocity&lt;/em&gt; é próximo a um oximoro. Para um filme composto por movimento dinâmico através de uma sucessão de quadros estáticos, de espaços representacionais, perspectivados, achatados num suporte de pulsações luminosas e finalmente lançado ao espectador como uma cativante luz circundante, o título descreve uma contradição inerente na experiência fílmica. O espaço de representação é transformado em uma abstração, alcançada pelo ataque à referência arquitetônica em favor das mudanças rítmicas que emanam da superfície da tela. Contudo, a “memória” do espaço arquitetônico permanece mesmo nos momentos menos figurativos do filme, de modo que o espectador seja apresentado à tensão entre as duas visões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme então pode servir de modelo para as operações performadas em filmes de vanguarda tanto com espaços como com conceitos arquitetônicos, na busca por transformar e não representar, em criar uma imagem cinética e não pictórica, em manter pontos de referencia enquanto os inscreve conceitualmente de outra maneira. O jogo com a arquitetura abre questões acerca da função simbólica dos espaços, tanto dentro como além da imagem; posicionamento, margens, oposições e finitude não são mais conceitos dados mas campos de interrogação. Se a arquitetura é uma construção que define interior e exterior, contiguidades e entidades distintas, a composição cinemática desta arquitetura pelos filmes de vanguarda rearranja esse mapa arquitetônico ao assinto visto, nos apresentando a outro espaço que que se desprende do espaço referencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Interioridade, Espaço e Metáfora&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interioridade em filmes é uma construção espacial dependente de uma ilusão visual. Em muitos casos, a noção de espaço interior contém uma dimensão metafórica, delimitando o espaço da psique, uma dimensão mental, memória. Um filme pode resistir a esta metáfora ou reformular estes processos de uma maneira diferente ao examinar as ilusões visuais normalmente aceitas na representação fílmica da interioridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esvaziar não apenas o espaço referencial, mas a referencialidade do espaço é em parte o projeto do filme de Vincent Grenier &lt;em&gt;Intérieur/Interiors&lt;/em&gt; (1978). O título do filme transpõe a oposição interior/exterior a uma entre conotações de interior em duas línguas e entre singularidade e pluralidade. O título sugere a alternancia entre espaços arquitetônicos interiores, enquanto se mantém conotações mais filosóficas, psicoanalíticas e literárias do termo francês &lt;em&gt;intérieur&lt;/em&gt;, como a que ocorre &lt;em&gt;dans l’esprit&lt;/em&gt;,  junto com a noção específica do gênero de pintura familiar conhecido por &lt;em&gt;tableau d’intérieur&lt;/em&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No desenrolar do filme nós experienciamos esta dualidade como a chegada e partida de diferentes índices e atividades que deveriam clarificar este espaço. O que parece ser uma parede branca é inicialmente marcado apenas com uma linha vertical à esquerda, mas então uma linha paralela na direita aparece para definir um espaço atrás dessa parede, mais acinzentado, cuja profundidade se insinua pelo movimento de uma figura parcial (uma luva?) dentro dele. Então, por um momento, uma sombra domina o espaço central, até que uma grande mão puxa o que claramente é um fio (originalmente apenas a linha da esqueda) que “faz” com que a faixa da esquerda se torne negra, como se o fio controlasse a luz no interior da sala à direita. Este evento então dá espaço a um outro quando o “fio” se torna um vão indicando a abertura de uma porta através da seção central; o filme continua neste sentido para criar interiores ambíguos que depois retornam ao aplainamento da superfície, enquanto em alguns momentos a imagem parece se assemelhar mais a um livro cujas páginas estão sendo viradas do que ao espaço mesmo que o da mais ilusória das salas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interioridade é ambígua, sujeita a qualquer momento a tornar-se aplainada ou a reverter-se através de um jogo de sombras que enganam as funções cognitivas. O filme possui um poder especial para interrogar percepção e cognição informando o construto arquitetônico. Se &lt;em&gt;Intérieur/Interiors&lt;/em&gt; se apresenta como uma série de intervenções negras e cinzas numa vastidão branca que nos engana que lhes garante as funções de espacialidade e textualidade, lugares e eventos, então em certo sentido ele exagera as ilusões lúdicas de todos os filmes ao renunciar à singularidade de suas arquiteturas representacionais. Este exagero nos permite ver a arquitetura conceitualmente, não como um dado, mas como aplicação repetitiva (contínua) de estratégias de oposição. Esta branquidão, esta candura, este minimalismo de &lt;em&gt;Intérieur/Interiors&lt;/em&gt; pode explicitar como mesmo os traços mais diminutos podem sugerir uma construção, e também quão pequena deve ser a reversão para desfazer esta construção em favor de outra “leitura” do espaço arquitetônico. O delineamento do espaço é questão de um traço inscrito aqui e não ali; a similaridade entre texto e arquitetura é manifesto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma ambiguidade especial diferente se apresenta tanto em &lt;em&gt;Kaskara&lt;/em&gt; (1979), de Dore O, quanto em &lt;em&gt;Glass Shadows&lt;/em&gt;, de Holly Fischer. Em &lt;em&gt;Kaskara&lt;/em&gt;, sobreposições em conjunto com o movimento de câmera batalham para “fazer novas arquiteturas a partir de velhas formas como janelas, uma porta, um homem” . Contra uma trilha sonora com o som estendido de vogais, o filme começa com fotografias de janelas da cidade e preto e branco, muitas das quais estão quebradas. A tinta azul sobre estas imagens serve como a transição aos tons azulados que dominarão o resto do filme, em imagens compostas de múltiplas sobreposições envolvendo a visão móvel, em camadas, de uma pequena casa de campo, um espaço arquitetônico privado. Um homem (Werner Nekes) é visto em diversas posições dentro das camadas da imagem, as vezes fora e as vezes dentro da casa. Estas múltiplas visões em constante alternância é o resultado de um processo de múltiplas exposições performadas na câmera, um processo que obtém um tratamento único da luz. Esta visão alternante, em camadas, é a única forma em que este espaço e atividade nos são apresentados, enquanto flashes de imagens em preto e branco, incluindo a janela quebrada, interferem em alguns momentos. As marcas nos WASH, nos desafiando pela falta de demarcações temporais ou estruturas espaciais. Nós sentimos uma memória, ao invés de seu sentido específico, uma noção contida nas efêmeras insinuações das estruturas fora de lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, &lt;em&gt;Glass Shadows&lt;/em&gt;, filmado no interior de um apartamento tendo janelas e seus reflexos em espelhos como a única fonte de luz, desenvolve-se através da edição e das reflexões um senso similar de camadas e multiplicidades. Desde seus planos iniciais que justapõe duas imagens da mesma janela de diferentes distâncias, o filme vê o espaço arquitetônico como uma fragmentação sensorial, sobrepondo e misturando, no qual um corpo humano nu, masculino e feminino, funde suas texturas com as de acessórios cotidianos que definem um espaço habitado. &lt;em&gt;Glass Shadows&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;Kaskara&lt;/em&gt; são manifestações recentes da relação delineada por Maya Deren em &lt;em&gt;Mashes in the Afternoon&lt;/em&gt; (1942) entre a casa, o inconsciente e a sexualidade.  Eles apresentam estas relações da maneira mais abstrata possível, o que se sugere primeiramente pela sobreposição e representação flutuante de um conjunto de elementos icônicos mínimos (corpos, casa, reflexos, luz) ao invés de, como em &lt;em&gt;Mashes&lt;/em&gt;, numa narrativa de eventos discretos que ocorrem dentro e com estes elementos icônicos. A arquitetura destas relações é delineada em um temporalidade que não é sequencial nem progressiva, mas em camadas e repetitiva. O inconsciente aqui não é um sistema simbólico facilmente decifrável, mas apenas sugerido através de seus aspectos relacionais na montagem das texturas das superfícies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Monumentalidade e representação arquitetônica&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No outro extremo oposto da escala à exploração dos espaços interiores está a exploração fílmica de como a arquitetura define simbólica e fisicamente o espaço urbano. Nenhuma inscrição de arquiteturas produz um delineamento tão dramático da paisagem urbana como o monumento cuja finalidade está comumente limitada ao registro simbólico e cuja localização frequente na intersecção de vias urbanas comanda o foco de atenção a partir de múltiplos pontos de passagem e perspectiva. Construções mais funcionais como pontes e prédios podem também em virtude da percepção de sua importância história, estética ou simbólica elevar-se ao status do monumento, do marco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos filmes se referiram a esta noção de monumentalidade e sua representação na imagem de certo modo indiretamente. Por exemplo, a maneira com que uma câmera exploratória deambula pela superfície e espaço ao redor duma nova torre de escritórios comerciais em &lt;em&gt;Maine-Montparnasse&lt;/em&gt; (1976-72), de Claudine Eizykman e Guy Fihman, convida à especulação sobre esta estrutura como um ambíguo monumento contemporâneo, no qual a energia do filme parece mais com uma força cinética que se divorcia da arquitetura cujas geometrias marcam o movimento da imagem. Empire de Warhol entende a duração da representação do Empire State Building com tal amplitude que a preocupação se volta para a temporalidade e a fixidez da imagem fílmica em quadro; talvez o monumento seja escolhido como referencia visual por sua iconografia e notoriedade. Em certo sentido, isso investiga a monumentalidade contemporânea, porém sem explorar o contexto arquitetônico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em contraste, em dois filmes de Yann Beauvais as questões da representação arquitetônica e monumentalidade são trabalhados diretamente. O recorte de postais e fotografias serve como material através do qual Beauvais constrói uma recomposição do espaço arquitetônico nos seus filmes &lt;em&gt;Eclipse&lt;/em&gt; (1982) e &lt;em&gt;Sans Titre&lt;/em&gt; (1984). Em &lt;em&gt;Eclipse&lt;/em&gt;, cartões postais com imagens de marcos parisienses são cortados em tiras diaginais; uma em cada duas tiras da imagem é substituída pela tira de imagem correspondente de um segundo postal, resultando numa mistura da figuração de duas imagens distintas. Intigantemente, este processo de colagem manual poderia ter sido feito em vídeo pela mistura de dois sinais de vídeo distintos através de uma matriz de ondas quadradas. O corte e cole artesanal nos postais reais ao invés da intersecção eletrônica de duas imagens digitais é, contudo, uma escolha que distingue duas fases de produção distintas, primeiro o corte físico do objeto a ser filmado, seguida pela montagem do filme. Esta bifurcação e intermitência de imagens que resulta em algo que não é simplesmente análogo ao processo em vídeo. Pelo contrário, isso insiste na materialidade plástica do corte e da montagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme editado, então, nos move de uma combinação de imagens para outra, locais que existem apenas como confronto de dois espaços representacionais, vistas simultaneamente duplicadas e bifurcadas. Dentro da elipse performada sobre a unidade pictórica, a inserção de outra imagem que é ao mesmo tempo diferente e similar leva à consideração destas vistas monumentais como lugares simbólicos. Perdida a integralidade de sua unidade monumental, eles produzem algo de seu poder simbólico como recordação imagética.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda mais sistemático em sua decupagem, &lt;em&gt;Sans Titre&lt;/em&gt; usa como material bruto fotos do Arco do Triunfo tomadas a partir  de cada uma das avenidas que se juntam na geometria estrelada que nomeava anteriormente o local como &lt;em&gt;Place de l’Etoile&lt;/em&gt; . Estas vistas são, então, entrelaçadas através do mesmo tipo de listramento vertical utilizado em &lt;em&gt;Eclipse&lt;/em&gt;: aqui, devido à manutanção do arco como objeto delineado em cada imagem, um resultado diferente é obtido. O desmembramento e reconstrução estrutural da forma da arquitetura referencial fornece novos, inventivos desenhos arquitetônicos, construtos livres das leis determinantes da simples forma arqueada, ao mesmo tempo que a significação simbólica deste monumento permanece. A arquitetura se torna hipotética, se redefinido numa alternância imaginária de elementos cambiantes. O deslocamento é o princípio que permite este realinhamento de geometrias confrontarem símbolo e função.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beauvais também mostra &lt;em&gt;Sans Titre&lt;/em&gt; numa projeção dupla que introduz nas formas reordenadas uma duplicação visual. Em ambas versões, o filme propõe despir a imagem monumental de suas significações garantidas, para erguer em seu lugar uma visão estrutural baseada inteiramente na montagem filmica, sem título , talvez, para indicar o esmaecimento desta significação prefigurada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Arquitetura da Narrativa Minimalista&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vanguarda também olhou para os componentes narrativos da arquitetura marcando seu distanciamento crítico do funcionamento normal da ficção fílmica. Este é o tipo de representação visual encntrada em &lt;em&gt;Wavelenght&lt;/em&gt; de Michael Snow. Este filme é composto de intricadas variações e interrupções dentro da ilusão óptica do atravessamento espacial inerente de um zoom. O aparato da câmera serve de veículo de desconstrução de um espaço arquitetônico, mas as estudadas manipulações deste aparato vão criar tanto momentos daquilo que Michael Foucault chamou de “representação em sua forma pura” , e um jogo figurativo combinando mudanças bruscas com transformações graduais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para compreender como isso ocorre, é útil pensar no filme como tomando o espaço de um apartamento vazio como palco de um evento-performance, que inclui entre seus elementos quatro séries de movimentos estruturados acerca dos movimentos de figuras humanas. Estas ações são em geral dispersas e isoladas pela duração do filme. Estão inscritas num falso “plano”; com isso quero dizer que o filme é realmente um plano falso, reconstruído, um zoom para frente que ao invés de ser contínuo, é de fato composto de fragmentos reunidos, diferentes velocidades de avanço incluindo “empurrões” para frente, elipses, fragmentos filados sob diferentes condições de iluminação e filtros, em diferentes momentos do dia, em diferentes películas, incluindo negativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os eventos humanos são concebidos por Snow pra serem equivalentes aos eventos, como a mudança da luz . Contudo, as figuras humanas seguem como objetos privilegiados dentro da figuração, e suas intrusões mudam drasticamente a maneira como assistimos a imagem. Então, se o filme batalha por uma representação não hierárquica, isto é uma luta que produz um conflito contra os códigos culturalmente determinados de representação. A radicalidade de &lt;em&gt;Wavelenght&lt;/em&gt;, sua tensão, é a desta duplicidade, ter momentos de figuração humana intercaladas numa estrutura marcadas por longos períodos de ausência humana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os primeiros dois eventos estão agrupados no início do filme, enquanto o terceiro evento é isolado no meio e o evento final ocorre inesperadamente próximo ao final. Tidos como ocorrências aleatórias, marcadas por uma falta de desenvolvimento e, portanto, caracterizados como insignificantes, como rejeição de formar um sistema de significação narrativa, estes eventos em sua disjunção seguem mantendo uma coerência mínima. É talvez melhor falar deles como abstrações, através da rarefação e elipse de uma narração. Sendo da ordem da abstração, os eventos partilham com movimentos de dança a função de gestos articulados em e articulando espaço e temporalidade. Os eventos que ocorrem no espaço interior do apartamento definem este espaço como o espaço de uma encenação, de um arranjo fílmico, de uma suave referencia artificial a uma ficção que nos rodeia. Em contraste, o espaço exterior é marcado por trafego e passagem de pedestres. O movimento exterior é documentado tanto em seus aspectos arbitrários como nos temporalmente determinados (distinções entre dia e noite).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os primeiros dois eventos contêm indicação de uma referencialidade concreta atrelada ao espaço do apartamento; enquanto ações em certa medida arbitrárias, elas são concebidas dentro dum apartamento vazio no sentido que a arquitetura inscreve funções sociais (um move uma estante, no instante em que caminhões passam do lado de fora). O homem morrendo (terceiro evento) foge desta lógica referencial, quase como uma introdução figurativa nesta cena de um momento roubado de um filme de gângsters; com o quarto evento, a chamada telefônica para reportar o corpo morto, os eventos passaram da referencialidade do cotidiano ao imaginário narrativo, que é em si um traço cultural referencial da fantasia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma de olhar tanto para a ordenação dos eventos quanto para a oposição entre dia e noite é ao falar do estabelecimento contraditório da duração do filme. Os primeiros dois eventos existem como bolsões de continuidade em que o som diegético como o radio enfatiza uma correspondência sincrônica entre o tempo fílmico e o tempo “real” da atuação dos eventos fílmicos. A “combinação” do zoom para a frente com a falsa continuidade parece manter sua correspondência em um nível, mesmo que isso se negue pelas passagens do dia para noite e de novo para o dia, o pisque de diferentes iluminações, filtros, a direção do enquadramento. Com o último evento e a sobreposição que nos dá tanto a presença quanto a ausência da mulher ao telefone, há a negação do peso da representação do espaço e do tempo produzidos pelos outros eventos. Esta negação coloca retrospectivamente os demais eventos na mesma efêmera e ilógica ordem de traços fugazes que dominam as imagens do filme. O zoom lento esmaece nosso posicionamento enquanto espectadores da mesma forma que faz ao evacuar o corpo do homem morto para baixo do quadro fílmico, ou em duplicar a presença e a ausência da representação da mulher ao telefone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pergunta que permanece é a de como estes eventos humanos e fílmicos estão relacionados à noção de espaço arquitetônico. Ao nível do puro movimento, as ações humanas definem o espaço do apartamento ao criar a movimentação de objetos pelas margens do enquadramento e em sua profundidade. Ainda, como os eventos são estruturados de modo a divergir das tradições narrativas representacionais, eles nos convidam a considerar seriamente o apartamento como a casa de um artista, um ateliê, um espaço criativo de performance e transformação. A relação do local com a representação cria um espaço figurativo, em sentido Lyotardiano, um espaço além da representação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto se manifesta pela emergência ao fim do filme de três composições gráficas penduradas no espaço central entre uma linha de janelas, que vem, através do cada vez mais próximo zoom, ocupar o enquadramento em sua totalidade. Estas imagens presas na parede ajudam a identificar o apartamento a um ateliê, de modo que os familiarizados com as explorações pictóricas de Snow podem identifica-los como seus trabalhos, enquanto os que desconhecem as especificidades de suas obras podem ainda apreciar as composições como uma admirável exploração de uma série gráfica. Duas são composições de figuras duplas, a que fica à esquerda consiste em dois tamanhos diferentes do mesmo recorte da silhueta feminina, à qual Snow chama de motivo da “Walking Woman” , sobre um fundo negro; o outro consiste em duas fotos verticalmente compostas de uma mulher na rua combinadas em um díptico. A terceira imagem, a das ondas no mar, acaba por dominar a imagem como um close-up que se sobrepõe preenchendo todo o enquadramento, um lampejo para um momento anterior em que o zoom ainda seguia avançando sem seu progressivo (se não interrompido) avanço em direção a este quadro. É esta apresentação múltipla, assim como a foto das ondas em si mesma, que referencia à foto-escultura de Snow, &lt;em&gt;Atlantic&lt;/em&gt;, que é feita de uma parede com trinta fotos de ondas similares, cada uma envolta por caixas metálicas de uma ampla moldura escultural. Este close-up na imagem estática das ondas, o movimento capturado, a ondulação paralisada, combina-se ao título do filme  para prover uma relação com as ondas senoidais, as quais, uma vez iniciadas após o segundo evento, se apresenta no filme num assobio cada vez mais agudo na trilha sonora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em que sentido este “falso” avanço através de um espaço arquitetônico, acompanhado por frequências cada vez mais agudas de ondas sonoras puras, terminando na representação complexa de arte gráfica enquadrada nesta imagem fílmica, um desafio ao posicionamento estrutural do sujeito frente a estas imagens representacionais? Primeiro, há a obvia diferença contida na bidimensionalidade da imagem fílmica e os limites de seu enquadramento que poderiam ser um fator mesmo se o zoom tivesse sido realizado de maneira contínua, mas há outras operações de posicionamento do espectador inscritas no fato disto ser primeiramente um zoom (ao invés de um movimento de câmera para frente) e, além disso, um zoom descontínuo. Um zoom, o contínuo reposicionamento da lente no aparato da câmera, modifica o registro de modo que a representação espacial resultante é bastante distinta de um correlato mimético de nossa visão quando avançamos no espaço. Todo o sentido de movimento em frente é uma ilusão, e a proxêmica  mutável que resulta sutilmente testemunha a esta discrepância entre o zoom e a visão de uma pessoa avançando no espaço. Além disso, o zoom que constitui &lt;em&gt;Wavelenght&lt;/em&gt; nos provoca ao explorar o espaço num caminho direcional, porém um cuja sucessão linear é continuamente quebrada, interrompida, reestruturada, por mudanças na cor e luz, pelo foco do quadro e lampejos de imagem, por sobreposições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este espectador é movimentado apenas através de uma série de quadros. Os momentos de parada em uma mesma posição de lente enfatizam a artificialidade do que anteriormente simplesmente parecia ser um movimento pelo espaço. Estes momentos de espera, de observação, assim como a insistente, longamente estendida duração do avanço mecanicamente alcançado, nos compele a contemplar o trabalho de reestruturação involvido no filme. Ele reformula o espaço deste apartamento ao invés de representá-lo; cada filtro, cada arroubo de flash de cor favorecem a criação de um tempo e um espaço imaginários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A direcionalidade linear inscrita no zoom que “atravessa” o espaço do apartamento pode em si ser vista como uma estrutura, um eixo organizador de uma série de elementos eventuais enquadrados. A progressão no tem de séries de imagens (o filme) permanece em comparação com a direcionalidade linear como conceito organizacional na arquitetura, como discute Christian Norberg-Schulz na função do corredor em seu livro, &lt;em&gt;Existence, Space and Architecture&lt;/em&gt;. O corredor é “a direção a seguir em direção a um objetivo… o eixo organizativo para os elementos aos quais ele se organiza” . Se um elemento de espaço arquitetônico é a o delineamento de trajetórias, a estrutura arquitetônica e fílmica em &lt;em&gt;Wavelenght&lt;/em&gt; existe como figura deste intercâmbio. Como o objetivo do zoom é alcançado, ele se mostra como tanto o limite do espaço arquitetônico, um elemento que constitui a parede oposta, como a substituição deste limite por um outro espaço. Este outro espaço é ao mesmo tempo o da fotografia do mar e a sobreposição de duas posições desta fotografia dentro da progressão “espacial”. Esta duplicidade das imagens é teoricamente significativa uma vez que ele destrói a fixidez da proximidade e do fechamento do quadro, a limitação de suas bordas, as qualidades (em conjunto com a centralização) que Norberg-Schulz sugere definir nossa conceituação de “lugar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Posicionamento/Deslocamento&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada uma das quatro diferentes estratégias examinadas aqui remoldam a estrutura do espaço fílmico através de uma restruturação fílmica ativa. Uma estrutura visual, arquitetônica, estável, fixa, imbuída com poder de simbolizar, assim como determinar os movimentos das atividades ao seu redor, é submetido à força ousada e ativa de outra estrutura visual (a do filme) para se transformar. Dado que o filme provoca este deslocamento da representação talvez seja surpreendente que historicamente ele tenha sido primariamente utilizado para localizar, para nos adequar a uma representação arquitetônica do mundo que já foi mapeada por outras representações. A reestruturação das práticas fílmicas são um meio para romper esta amarra da imagem arquitetonicamente normativa, da ficção encenada no cenário de um fundo conhecido. É neste sentido que os filmes aqui discutidos promovem deslocamentos, uma palavra escolhida não apenas pela metáfora espacial que ela contém, mas também pelos sobretons psicanalíticos que Freud lhe proporcionou. “Desocamento” porque estes filmes sujeitam os códigos arquitetônicos a uma troca de energias e investimentos, na medida em que eles minam as certezas geométricas através das quais o espectador interpreta o mundo na imagem projetada.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Não apenas abstração, mas um ato de descentramento visual e deslocamento simbólico: é nestes termos que nós podemos descrever as interações entre arquitetura e o aparato cinematográfico nos filmes de vanguarda. Estes filmes desconstroem o aparato representacional pelo qual a arquitetura tem sido representada mais comumente no espaço visual bidimensional e, certamente, aquelas funções em que ele é reconhecido na maioria do cinema narrativo, as de suporte e cenário, de construção indicial de um lugar que podemos reconhecer ou conhecer através de nosso olhar. Referência, simbolismo e centralização perspectiva do objeto visto podem, de uma forma ou de outra, ser desfeitos na formação das imagens cinematográficas que definem sua própria arquitetura pela eliminação de diversos aspectos que são imperativos na narrativa convencional.</summary></entry><entry><title type="html">LEMBRANÇAS</title><link href="http://localhost:4000/2/Lembrancas" rel="alternate" type="text/html" title="LEMBRANÇAS" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Lembrancas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Lembrancas">&lt;p&gt;Durante muito tempo, eu me perguntei se o ato de filmar as cidades faz parte de uma atividade cinematográfica particular. Estas cidades filmadas, as quais eu habitei, percorri ou atravessei, são o reflexo de uma experiência sensível complexa. De fato, como a maioria dos cineastas incluídos nesta série, a relação que nós mantemos com o espaço reflete algo bastante de essencial acerca de nosso modo de ser no mundo, de habitar o mundo naquele dado momento; e esta, para além da multiplicidade de nossas escrituras. A cidade, no cinema, não é jamais um espaço anônimo. Ela é sempre a afirmaçnao de uma subjetividade pelo olhar lançado sobre este espaço público/privado assim como para seu tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar no mundo é acima de tudo mediar um espaço pessoal vis à vis a um espaço público. Esta medida se encontra na relação que nós mantemos com a história, tanto a nossa quanto aquela dos lugares e dos espaços que nos constituem tanto quanto nós os produzimos. O cinema acabe sendo, a este respeito, uma ferramenta privilegiada na formação desses espaços mentais (privado e público).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Filmar o espaço é um pouco como parar o tempo, ou mais exatamente, tentar capturar o flúxo de um rio. É neste sentido que os jardins de Tivoli filmados por Kenneth Anger em seu Eaux d’artifices (1953) são exemplares. Este jardim de água brinca com diferentes aspectos orgânicos à fim de solidificar a água em esculturas fervilhantes, estremecentes ao vento e à corrida louca de uma quimera rodopiante. O sólido se torna líquido antes de se afirmar como poeira luminosa azul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto filmamamos as cidades, somos tomados por imagens parasitas, por fantasmas que vêm interferir ou tomar posse do espaço que representamos. Não devemos pensar que estas imagens fantasmas sejam unicamente negativas, isto seria um mal entendido; elas são às vezes reminescências da infância ou da maturidade e que só experimentamos através delas. Basta contemplarmos a Nova Iorque de Jonas Mekas (Walden) na qual a natureza e a infância são tão presentes que acabamos nos pergutando, por vezes, se se trata realmente de Nova Iorque ou de um pedaço da Lituânia que caiu de paraquedas em Manhattan. Esta representação da cidade é paradoxal uma vez que ela acontece no momento em que a aderência, que é uma crença, a esta cidade é a mais frágil, quase suspensa ao sopro de uma alma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não há espaços virgens que não tenham sido marcadps por clichês e diferentes olhares dos quais somos mais ou menos conscientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras vezes, os lugares são tão cheios de história que é impossível não vê-la, os campos de concentração são um dos exemplos mais impressionantes que descrevem Noite e Neblina, de Alain Resnais ou Cooperation of Parts (1987) de Daniel Eisenberg. As cicatrizes do corpo de Alain Fleisher são legíveis também no caos da cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, estas cicatrizes não pertencem senão ao passado; é isto que nos mostra tão bem Alain Resnais, Jean Luc Godard, Jean Marie Straub, ou Chantal Ackerman em alguns de seus filmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As espessuras da imagem cortam as cidades conforme arquiteturas fugazes; na sequência de travellings se encaixam uns aos outros em Chicago loops (1976) de James Benning, Non, je ne regrette rien (1984) de Gustav Deutsch, Seeing in the Rain (1981) de Chris Gallager ou Nichschennichsehen (1993) de Jan Peters ou Hightway (1958) d’Hilary Harris. Esta síncope espacial se opões a um outro uso dos travelings que extende o tempo ao limite de sua dissolução, como podemos experimentar em Eureka 197 de Ernie Gehr ou Chicago (1996) de Jurgen Reble. A cidade se torna o material de emulsão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As cidades da Italia ou mesmo de Nova Iorque desfrutam de uma aura incrível por diversos cineastas. Mas, por cada cineasta, filmar destas cidades acaba por trazer ao comando, de uma maneira ou de outra (por conhecimento de causa ou por ignorância), a história da representação destas cidades através do meio utilizado. Assim à sombra de cada nova visão podem surgir outras, que nos levam a outros litorais, rostos ou paisagens. A evocação que não é uma citação torna-se objeto de predileção dos cineastas em busca de um tempo, de um personagem desaparecido. Pensamos aqui dobretudo em The Fallen World (1983) de Majorie Keller e L’appartement de la rue de Vaugirard (1975) Christian Boltanski. Da mesma forma o uso da retomada de um padrão: a ponte; deve ser entendida como uma homenagem a um mestre; é neste sentido que se deve compreender co filme de Jakobois sobre as pontes de Asnières; uma homenagem a Van Gogh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo modo, a visão impressionista de Paul Strand em Manhatta (1921) se reencontre em torno de alguns planos do filme de Chantal Ackerman para além das transformações sucessivas de Manhattan. Fascinaçnao pelo Meat Market, pelo desembarcadouro de  Staten Island Ferry…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os lugares já filmados são revisitados, eu refilmei, em Amoroso (1983) os jardins de Tivoli, mas para inscrever uma diferença adicional aos jogos de águas e de materiais que se dão pelos tons vermelhos e visões de Roma evocadas nos Homes Movie - Rome, Florence, Venise (1965) de Taylor Mead.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo modo, o espaço filmado pode nos permitir rememorar e, neste sentido , a ficção da representação, ou seja, sua interpretação, se torna o traço de um além que nos convoca simultaneamente a confrontar as experiências no momento em que uma delas acontece; é assim que Son nom de Venise dans Calcutta désert  trabalha no deserto de Calcutá; como por trás da decoração de India Song. O segundo filme permitindo que a memória surja em sua fragilidade brilhante. Enquanto evento puro, o filme dispões de nossa memória afim de fazer eclodir em meio ao palácio em ruínas o que significa estar sob a influência de um amor apaixonado. O desamparo e o abandono se inscrevem nos lugares abandonados, um terreno tanto para descifrar quanto para desbravar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cidade como túmulo da imagem propõe a concreção das superfícies nas quais os primeiros planos florescem ao momento de sua dissolução. Os cemitérios como lugar do tempo suspenso; permitindo evocar mais facilmente o passado, o distante. Eles são também espaços urbanos particularmente fecundos para a errança da imaginação. Provedores de emoção, eles são catalizadores de imagem, haja visto The Dead (USA) de Stan Brakhage ou o filme que Majorie Keller e os do grupo MétroBarbes Rochechouart réalisaram no cemitério do Père Lachaise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na esquina de uma rua surgiu a história, tanto nos vestígios de menumentos deteriorados, conservados ou restaurados quanto por sua disaparição. Aqui os filmes Premonition (1995) de Dominic Angerame, Les Antiquités de Rome (1989) de Jean Claude Rousseau, Verlassen; Verloren Einsam, Kalt (Missa Solemnis) (1990) de Klaus Wyborny são exemplares de tais desaparições e do mal-estar que elas desencadeiam em nosso ser no mundo. Mas estes lugares são inseparáveis dos eventos que neles ocorrem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos tão banais e cotidianos quanto históricos, como nos filmes de Alain Fleischer. Este fermento da história é tal que certas cidades são assombrada pela memória de imagens filmadas que terminam por lhes significar. A cidade roubada por suas imagens tornam-se fonte de enganos e de erros, na busca por um espaço neutro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas nós não precisamos ir longe, é suficiente filmar um qurto, um apartamento, um lugar em uma cidade qualquer para que se manifeste uma alteridade indizível, o surgimento de um pouto tempo que eclode sobre a superfície da tela. Estou pensando em One Second in Montreal (1969) de Michael Snow, Spacy (1980) de Takasha Ito, Maas Observation (1997) de Karel Doing e Gregg Pope.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A errância tanto dos cineastas quanto dos espectadores que não vêem as cidades senão através do amontoamento de imagens destas mesmas cidades; De Maasbruggen (1938) de Paul Schuitema, U. S. S. A (1987) de Vivian Ostrovsky e Dreaming in Yellow While Searching Carpaccio’s Gold (1990) de Andrea Kirsch funcionam como catalizadores; eles repercutem planos, sequências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cidade colapsa. A memória nos prega peças e nos faz percorrer cidades nas quais nós estemos, ao mesmo tempo em que não iremos a elas jamais, mas que conhecemos tão bem como no caso de Wei weit weg (1995) de Bjorn Melhus. Por seu lado, os cineastas constróem  cidades que estamos sempre prontos a percorer de olhos fechados, seja por deleite ou medo. As mais belas viagens não são aquelas feitas no local, sob a imagem de um turista sem bagagem, para único guia Joseph Cornell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E portanto eu jamais cessarei de filmar certas cidades, Nova iorque, Paris ou veneza; para as descobrir e me parder incansávelmente. Relacionar, trazendo a cidade que sempre de volta ao momento passado ainda vivenciado.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Durante muito tempo, eu me perguntei se o ato de filmar as cidades faz parte de uma atividade cinematográfica particular. Estas cidades filmadas, as quais eu habitei, percorri ou atravessei, são o reflexo de uma experiência sensível complexa. De fato, como a maioria dos cineastas incluídos nesta série, a relação que nós mantemos com o espaço reflete algo bastante de essencial acerca de nosso modo de ser no mundo, de habitar o mundo naquele dado momento; e esta, para além da multiplicidade de nossas escrituras. A cidade, no cinema, não é jamais um espaço anônimo. Ela é sempre a afirmaçnao de uma subjetividade pelo olhar lançado sobre este espaço público/privado assim como para seu tratamento.</summary></entry><entry><title type="html">Derrubada</title><link href="http://localhost:4000/2/Derrubada" rel="alternate" type="text/html" title="Derrubada" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Derrubada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Derrubada"></content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">AS ÂNFORAS</title><link href="http://localhost:4000/2/Aa_anforas" rel="alternate" type="text/html" title="AS ÂNFORAS" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/Aa_anforas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/Aa_anforas">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As 3 irmãs Brunildas marcaram a vida do povo. Inumeráveis fofoqueiras tentavam lhes fazer concorrência, mas as simples intrometidas faladeiras, não foram capazes de as suplantar. Às vezes, seu poder era ameaçado até pelos cabeleireiros dedicados individualmente a semear intrigas nas cabeças de seus clientes, contudo a imagem das Brunildas se mantinha forte, transmitindo-se por gerações: respeito e temor por esse trio de mulheres fixas na porta da casa delas, com as mãos na cintura ou sentadas rezando o rosário. Em todo caso, firmes no solo que pisavam, sempre julgando sem piedade os que passavam pelas ruas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pior era que não se podia fazer brincadeiras a respeito delas. Certa vez, numa peça de teatro da escola, quiseram contar a história delas. Não deu resultado. As meninas queriam usar os vestidos das avós para representá-las: &lt;em&gt;Mas são vestidos de festa&lt;/em&gt;! Havia gritado nessa oportunidade Leticia, a perfeccionista, arruinando com estas palavras o ingênuo entusiasmo do grupo. Claro que não foi apenas um problema de vestidos, era falta de respeito fazer teatro com as Brunildas. Era possível pôr em cena a história de Cururo2, disfarçado de gorila para a &lt;em&gt;Festa da primavera&lt;/em&gt;, ou da Pastora, lavando roupas de bebê na pia da praça, porém transformar em comédia a vida das senhoritas Brunildas não era permitido. Seria como rir de uma de juízas ou santas…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua forte presença voltaria a surgir para Marisol, quarenta anos depois da morte de sua avó, ligada a descoberta de uns fragmentos. Durante muito tempo havia guardado a caixa de costura da avó com outras quinquilharias antigas, pois esta herança a fazia recordar as brigas de suas tias ao repartirem os livros de papel de seda. Todas queriam os livros de cozinha, com receitas testadas e não testadas cuidadosamente diferenciadas de bordados com desenhos e pontos, de tecidos. até de meias com dedinhos. Contudo, das notas guardadas na caixa de costura ninguém disse nada.3 Todos os fragmentos encontrados estavam escritos com a caligrafia inconfundível de sua avó, mas sem a ordem dos livros; a maioria tinha sido escrita com tinta, em um papel de carta azul, agora já desbotado. Também haviam notas ilegíveis ou com a tinta completamente apagada. Curiosamente, ao final de todos os fragmentos, aparecia um nome: &lt;em&gt;As Ânforas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De sua avó frequentemente se recordava sobretudo dessa história de querer estudar piano, ser professora e dar aulas. Segundo haviam contado, num dia, feliz da vida havia dito isso a seu pai, essas palavras em contrapartida, só tiveram como consequência severos castigos. &lt;em&gt;Uma menina de boa família não poderia dizer uma coisa dessas! Casar-se-ia, claro! Mas de onde havia tirado essa ideia de trabalhar?…&lt;/em&gt; Marisol se lembrava de sua avó lhe contando essa história, mas das &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt; nunca ouvira falar. Nem com palavras, nem com gestos como tratava de se comunicar após a hemiplegia. Seriam reais? Havia imaginado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol não sabia se valeria à pena deixar tudo de lado e dedicar-se a ordenar estes papeizinhos da avó. Nunca se sabe. É uma aposta. Pelo menos tinha o sabor de ser uma história escondida; a avó por algum motivo a tinha guardado… Além disso, os diversos escritos lhe davam a impressão de formarem parte de uma seção de revista antiga chamada &lt;em&gt;cartas que não se enviam.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bisbilhotando nas notas da caixa de costura da avozinha, como lhe haviam ensinado a dizer desde pequena, nome tão próximo de menininha, velhinha e bobinha, o da avó, parecer-lhe-ia melhor chamá-la assim considerando-a como tal, encontrou um fragmento sem data que dizia: &lt;em&gt;Conselhos, avisos e ordens das Ânforas.&lt;/em&gt; Mas o resto estava ilegível como se houvesse caído água apagando a tinta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outra nota com data (&lt;em&gt;sete de outubro de 1950&lt;/em&gt;) estava escrito:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Concluídas as catalogações e classificações. As pedras do rosário devem ser referidas aos começos e aos finais de cada uma. Nunca nomear as três Senhoras.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem seriam estas Senhoras? As Ânforas? Por que não se podia nomeá-las?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Impossível saber, mas eram curiosas as coincidências. Em seu povo, tampouco se nomeava as três &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;; somente o faziam, de vez em quando, seu pai e seu tio Nano. Marisol se recordava como em meio a piadas surgia aquele &lt;em&gt;cuidado, que as Brunildas não te ouçam!&lt;/em&gt; E, depois, o ambiente ficava livre. Ao menos, os amigos de seu pai reunidos esse dia, começavam a contar a esmo as últimas fofocas em circulação misturadas com piadas, às vezes oportunas e às vezes bem pesadas… Nesse último caso, seu pai lhes adverti sobre a presença das menininhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era melhor continuar remexendo nas notas, pois às recordações do trio de &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt; estavam se mesclando os papéis de sua avó e, se seguisse por este caminho, não poderia descobrir nada, somente misturaria as cartas como se as embaralhasse, porém ignorando qual era o jogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deteve-se num fragmento sem data escrito com caligrafia perfeita e que parecia passado a limpo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Funções e tempos designados a cada uma não apresentam trocas nem alterações.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;As relações entre as três senhoras permanecem um enigma para os outros, até para o pequeno Hermes: o menino adotado. Ao entrar nesse mundo ele não as conhece como realmente são, pois altera as velhas amarras que as unem.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao lê-lo Marisol ignora o mistério e se pergunta se um menino sabe que altera relações… Se altera talvez sem saber…? Era a experiência posterior de sua avó que se introduzia nessa nota?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A avó tecia, bordava, como podia guardar esse mundo paralelo? Também cozinhava ainda que &lt;em&gt;lhe fazia tão mal para o coração o calor do fogão de lenha!&lt;/em&gt; Exclamavam sempre preocupadas sua mãe e suas tias, mas nas visitas aos fins de semana pareciam desfrutar bastante das comidas. A avó preparando os pratos que seriam levados à mesa, as camas onde todos dormiriam, quase não tinha tempo para falar. Às vezes, conversava com os netos… Não sabia se com todos, com ela sim, Marisol, sua neta preferida de olhinhos claros… Também falava com as empregadas, as dela e, sobretudo, com as de seus filhos. Estava sempre informada do que se passava. Às vezes dizia coisas que, segundo estas mesmas empregadas, não deveriam ser pronunciadas diante de uma menina. Eram queixumes de todos os dias: &lt;em&gt;é um castigo do senhor, sempre se levantar e fazer o mesmo!&lt;/em&gt; Claro que nunca dizia tais coisas na frente de seus filhos. Ademais, os lamentos começaram depois da morte de seu filho maior. Ou foi sempre assim? Marisol era muito pequena e não se lembrava. &lt;em&gt;Por que o senhor não me levou primeiro?&lt;/em&gt; Dessa frase estava certa; repetia-a depois da morte do tio Felipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da vida da avó, Marisol sabia que havia se casado com 14 anos, &lt;em&gt;uma menina.&lt;/em&gt; Viveu até os 57, &lt;em&gt;todavia era tão jovem quando morreu.&lt;/em&gt; As datas e os comentários, escutados por tantas vezes estavam juntos em sua memória. 57 anos era a idade que Marisol também tinha atualmente, que grande coincidência haver encontrado estes fragmentos!… Em certa ocasião havia lido algo sobre o acaso como sendo o encontro entre duas series, alguns diretores de cinema sabiam aproveitar este material, mas não queria falar sobre isso, pertencia a uma parte da qual não se ocuparia por agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;II&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a esperança de buscar um sentido para os fragmentos da caixa de costura Marisol tratou primeiro de as ordenar cronologicamente. De imediato, deu-se conta de que a maioria não tinha data. Desiludida pegou dois deles a esmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um papel amarelo estava escrito: &lt;em&gt;Ao final, todos estavam convencidos da emanação de paciência e sabedoria das Senhoras.&lt;/em&gt; Na mesma nota, mas separadamente e em um canto, lia-se: &lt;em&gt;O cansaço foi invadindo suas vidas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outro papel que outrora havia sido azul também estava legível:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hermes recolheu alguns detalhes que circulavam antes do acidente… Diziam que as Senhoras começaram por cobrir os espelhos, depois trancaram as pequenas janelas de madeira do grande casarão.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No povoado, porém sua avó não era do povoado, existiam muitas &lt;em&gt;cahüineras__4&lt;/em&gt; que faziam estas coisas. Ao final de suas vidas apenas assistiam televisão, mas trancavam as janelas de suas casas cada vez com mais cuidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol apesar de se encontrar sozinha exclamou em voz alta: quantas coincidências entre este trio de &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt; e a vida das três irmãs &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a seguir sabendo que generalizava perigosamente e como se estivesse conversando consigo mesma disse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− As janelas se vão fechando quando se quer ou se aproxima a morte. Primeiro, se escolhe a janela mais iluminada, talvez a que condensa o exterior reunindo todas as atenções e energias. Depois se fecham cortinas, venezianas, até trancar todo o contato externo. É uma das maneiras de esperar a morte. Mas esperariam sua morte &lt;em&gt;as Ânforas&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Havia algo indecifrável nesta história que não coincidia com o modo comum de pensar, seria melhor escolher outro fragmento, suas mãos se lançaram sobre o que parecia mais diferente. Nele, estava escrito com a letra de sua avó, mas com uma caligrafia tremida desviada para baixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;São duas as mortas, a que se salva pede que as mortas sejam conduzidas como se estivessem vivas. Tem-se um cuidado especial de as pôr a salvo do alcance dos vizinhos. Todos caminham abraçando as Senhoras mortas como um grupo ébrio caminhando pelas ruas. Levam-nas com chapéus. Quase não se vê os rostos. Ficam melhor assim, havia dito Hermes. Os rostos haviam ficado tão desfigurados!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ao voltar à sua casa, a Solitária, única sobrevivente tem a impressão que durante o acidente alguém revistou o casarão.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol ficou surpresa e ensimesmada. Depois de um instante recolheu outra nota completamente diferente da anterior, desta vez a letra de sua avó era cuidadosa e trazia como título aquilo que na maioria das outras folhas de papel estava escrito no final: &lt;em&gt;As Ânforas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;O mais admirável é a rigidez das Senhoras. O único movimento é o das contas do rosário entre seus dedos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hermes é o único capaz de distinguir suas mudanças de humor reparando nas diferentes maneiras em que o rosário passa por suas mãos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir dessa última nota Marisol volta a recordar seu povoado e o medo que inspiravam as irmãs &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;.Também eram rígidas mostrando assim, sua força e resolução. As crianças, os loucos e os gozadores, às vezes os bêbados, que eram um pouco de tudo isso, eram os únicos que conseguiam ficar à margem desse poder imóvel; resistiam circulando energicamente e se opondo ao peso morto do trio. Recorda especialmente como a maior delas, impondo suas regras fixas se encarregava de vigiar as meninas adolescentes. Não exercia uma vigilância passiva; caso julgava necessário usava sua língua ferina machucando com seus falatórios, ou mais ainda, com ajuda de sua língua de víbora, despejava ligeiro algum mexerico envenenado etiquetando para toda a vida um determinado abandono de regras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol recolhe outro dos fragmentos sem data:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Há algo que Hermes nunca se atreveu a contar até depois do acidente. A descoberta do quarto vazio com um grande cavalo de madeira. Contou-nos que uma vez surpreendeu a Senhora baixinha saindo deste cômodo muito agitada. As Senhoras não o obrigaram a calar sua descoberta, somente lhe disseram que já estava muito grande para andar pelo casarão sorrateiramente… Contudo, a partir deste dia seu deambular passou a ser delimitado e seu andar vigiado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem seria este Hermes que contava estas coisas para sua avó? Ela não o escutava sozinha, escreve &quot;nos disse&quot;… A avó ia todos os domingos à missa, algo desta história poderia estar relacionado com estas saídas, mas naquele momento, Marisol descartou essa possibilidade, pois recordava a avó indo sempre acompanhada. Que notas estranhas! Além disso, sua avó tão religiosa invocando Deus e Santa Maria a todo instante… Por que não utilizava palavras piedosas para escrever? Seria ela quem escrevia? Ou havia alguém que lhe ditava? Quem poderia ser? Quando o faria? As perguntas se multiplicavam e as notas estavam longe de responder às suas indagações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escrito com tinta vermelha, em papel de caderno com linhas, lia-se:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hermes havia querido que sua vida fosse diferente, levar ao extremo um gesto heroico e morrer por ele. E agora o obrigavam a contar tudo. Serei uma peça mais no arquivo de futuras Ânforas, disse-nos tão enojado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os arquivos seriam metafóricos ou existiriam em algum lugar? Na oficina de contabilidade do campo onde trabalhava sua tia Laura havia realmente todo tipo de arquivo. Eram peças altas, escuras, cheias de documentos; nesse mesmo lugar e por uma janelinha minúscula, retiravam o salário, a cada quinze dias, os campesinos devidamente limpos e organizados em fila. O contador e sua esposa eram iugoslavos e dona Nelly, a esposa, era muito amiga de sua avó…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora recorda como sua mãe e suas tias a admiravam: &lt;em&gt;tão culta, com outra visão de mundo e como tocava bem piano!&lt;/em&gt; Sim. A esposa do contador poderia estar relacionada com esta história das &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt;. Não lhe havia falado sua tia Graciela do poder de dona Nelly? Diziam que planejavam a vida de seus conhecidos para as mulheres em idade de casar, procurava noivos, para sua própria tia Graciela, haviam eleito esse ruivo alto que tocava piano, Reinaldo, bom partido, fazendeiro, mas não deu resultado. Seus ouvidos haviam recolhido esses comentários desde pequena e teve, talvez ainda tivesse, muito trabalho para aprender a distanciar-se de cada um deles. A expressão &lt;em&gt;funcionar&lt;/em&gt; [&lt;em&gt;dar certo, dar resultado&lt;/em&gt;], para medir as relações humanas foi a mais difícil de abandonar… Mas tudo isto era outra história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltando a se concentrar no mundo de sua avó, Marisol vislumbra o campo e a casa em que vivia, havia sido um lugar eleito pelo avô, indo viver e trabalhar nele sem imposição de ninguém. Que participação haveria tido a avó nessa decisão? Poderiam ter partido para Colbún, ali viviam os irmãos e estavam, diziam todos, as terras que lhes correspondiam. Já havia passado tanto tempo desde que o avô havia fugido da casa de seus pais para estudar e se separar dos deveres de primogênito, costume este ainda vivo e enraizado no campo chileno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora era enólogo; tinha se casado com essa moça de San Felipe, a avó, tinham seis filhos, havia pago até mesmo os estudos do irmão menor. Seu destino era voltar a Colbún, mas o avô nunca voltaria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Totihue, lugar dos deuses, chamava-se o campo onde seus avós foram viver. Foi em 1936 quando ainda era somente Totihue, pois este fundo da zona central propriedade de três donos, seria dividido depois dos anos setenta. A colina da cruz, o caminho das rosas, a vereda da mercearia eram parte das paisagens que Marisol trazia consigo. Confundindo-se com eles e sempre ao longe avistava o avô vestido de campesino chileno, percorrendo os vinhedos a cavalo ou de cabrita5, como depois que quebrou a perna. Fora da temporada de vindima6, às vezes o visitavam com suas tias nas adegas e encontravam-no ao lado dos barris, pesquisando sabores, temperatura e fermentação, em tubos que depois, na época do colegial, do liceu, ensino médio, Marisol veria nas salas de química. O avô saía todos os dias de madrugada a percorrer os vinhedos. Às doze em ponto voltava para casa para o almoço. Depois da sesta, partia novamente e regressava às 6 da tarde, justamente na hora em que se guardavam os bezerros. Ao começar o cair da tarde, às 8 da noite, ouvia rádio sem perder uma palavra de um programa chamado &lt;em&gt;Adeus ao Sétimo de Linha&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol encontrou essa recordação rotineira da vida do avô não na caixa de costura, mas em sua própria caixa de memória. Eram recordações de ritmo regular e calmo como a própria vida do campo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, o que quebrava essa rotina e sempre tinha chamado sua atenção eram os lugares misteriosos de Totihue. Esses proibidos de visitar como o Cruzamento para os Boldos, no qual os cavalos empinavam e via-se corujas e pássaros tuetués7. Uma vez o atravessou com sua tia Graciela, apesar das constantes recomendações para não o fazer; sua tia ia em um cavalo branco e a levava na garupa, mas ao passar pelo cruzamento o cavalo empinou relinchando e se negando a atravessar. Marisol viveu assim o dia que, quando pequena, considerou uma grande aventura… Passados tantos anos ainda sente a força com que teve que se agarrar, enquanto sua tia obrigava o cavalo a continuar a marcha. Há pouco tempo, recordando esse episódio concluíram que nessa oportunidade deveria haver outras pessoas presentes, &lt;em&gt;meu pai nunca nos deixaria ir sozinhas&lt;/em&gt; exclamou sua tia, porém curiosamente, ambas tinham se esquecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Totihue havia outros lugares mais perigosos, desses que ninguém se aproximava mesmo sem advertências ou proibições. O &lt;em&gt;Risco Valle&lt;/em&gt; era um deles, contavam que nele, ainda havia ânforas de argila dos índios e pedras de sacrifício. Em certa ocasião, sua mãe e suas tias Laura e Estela, já adultas, decidiram subir até esse misterioso lugar localizado entre montanhas, segundo diziam, em uma encruzilhada entre colinas, onde se encontravam quatro riachos. Marisol se lembrava como observou da janela de seu dormitório, junto de sua tia Graciela que foi excluída da excursão porque sempre sofreu de vertigens, essa saída de madrugada. Nunca esqueceu o espanto no rosto de sua avó, que ficou tão impressionada que esteve três dias sem falar. O avô considerou as coisas de outra maneira pediu a dois arrieiros que as acompanhassem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol sempre revivia essa partida ao amanhecer, os arrieiros pareciam ter tanto medo quanto a avó, mas ali estavam armados, sérios e firmes, com facas e carabinas esperando sua mãe e tias para protegê-las durante a perigosa subida ao &lt;em&gt;Risco Valle&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tantas coisas misteriosas das quais se lembrava em partes; agora iam se somando às notas encontradas. Por isso, foi amadurecendo uma ideia, por fim, tomou uma decisão: recorreria a Anita María, que, claro, pensava tão diferente… Observando o mundo através de sua paleta de adjetivos, contudo era a única que poderia ajudá-la a decifrar notas e recordações, primeiro lhe diria que estava ajuntando alguns dados sobre sua avó e somente depois lhe contaria sobre a descoberta dos fragmentos na caixa de costura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;III&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A reação de Anita María foi surpreendente. No começo ficou em silêncio e depois logo disse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− É curioso, mas perscrutar as recordações da avó me parece quase um pecado, é como penetrar na intimidade de alguém à força.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol tratou de a convencer. Pediu que falasse apenas do que quisesse, seria bom conhecer outros aspectos da vida que levava a avó em Totihue. E prontamente começou a descrevê-la, era a melhor maneira de entusiasmá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Vejo-a durante o dia sempre reclamando. – Disse Marisol olhando fixamente ao longe − Mas entre nuvens vejo também um momento especial ao se aproximar o entardecer, colocava os óculos e se sentava cerimoniosamente a escrever ou passar a limpo suas receitas de cozinha, pontos e desenhos. Parece-me estar vendo uns que eram para bordar lençóis de bebê, lembra-se de quanta vida e esmero dedicava a estes livros?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Claro que sim, mas quando a casa da fazenda na qual vivia foi inundada, foram levados móveis, recordações, cartas e notas que ela laboriosamente entesourava, respondeu de imediato Anita María, numa linguagem curiosa, como se a avó mesma estivesse falando…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como poderia ter se esquecido da inundação! Exclamou para si mesma Marisol. Muitas notas dessas misteriosas &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt; devem ter se perdido nessa ocasião, entretanto não queria contar a Anita sua descoberta, por isso falou somente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− E o que você pensava desse trabalho infatigável fazendo marmeladas, sobremesas e tecidos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita movendo nervosamente as mãos e como que engasgada para contar algo que acabava de acontecer começou a falar sem parar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Parece-me estar vendo seus convidados entre os quais sempre se encontrava o padre que vinha realizar a missa de domingo, a qual ela pontualmente assistia. Depois da missa convidava o sacerdote a degustar um cálice de algum vinho selecionado da colheita do avô e um suculento prato, produto das melhores receitas de cozinha. Logo após papear e contar-lhe suas tristezas e problemas de saúde, a avó, como cumprindo uma penitência depois da confissão, abria essa dispensa repleta de marmeladas e conservas que ela mesma fazia, para presenteá-las ao bom sacerdote.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol se pôs a rir somente, Anita poderia ter guardado estes detalhes. Depois de um instante disse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− A avó não gostava do campo. Queria outro ritmo o da cidade, falava, onde tudo era mais fácil. − Recordo-a nos últimos anos quando comprou uma máquina de tecer, verdadeira revolução para sua época. Contudo, seus filhos, que dizia serem o mais importante em sua vida, pareciam-me considerados um pouco à margem… Como se houvesse outras coisas…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Eu tinha a mesma impressão. − Respondeu Anita María interrompendo-a, para que vejas como tão pequenas nos dávamos conta dessas coisas. De fato, ainda que soubéssemos por comentários, sempre manteve aos seus filhos divididos, de dois em dois, em diferentes internatos de rigorosa educação religiosa e os visse escassamente nas férias momento no qual, isso deve ter sido certo, os compensava com suas atenções. E, como falando para si mesma, Anita acrescentou: − Apesar da sua frágil presença, seus lábios finos, quase uma linha, seu nariz espigado a delatavam como uma pessoa fria e calculista. Ainda que por conta do trabalho do avô permanecesse constantemente sozinha e dedicada aos trabalhos domésticos havia um exagerado esmero em tudo o que fazia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Lembra-se de como nos ensinava? &lt;em&gt;Alinhavar-coser-bordar/entrelaçar-tecer-arrematar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sim aprendemos a bordar e tecer com ela, mas ficávamos repetindo seus ensinamentos como se fossem uma canção para rirmos. Costumávamos brincar com suas coleções entre as quais se encontrava a de botões, jamais voltei a ver tal diversidade de tamanhos, cores e formas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Também nos fazia rezar o &lt;em&gt;Anjo da Guarda&lt;/em&gt; todas as noites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− E no dia, essa poesia de Gabriela Mistral, &lt;em&gt;Todas iríamos ser rainhas__8&lt;/em&gt;… Essa das três ou quatro mulheres…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Três mulheres você disse? Não teria algo a ver com &lt;em&gt;as Ânforas&lt;/em&gt;? – Indagou Marisol impulsivamente traindo seu segredo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Que &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt;? − Perguntou de imediato Anita María surpresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Algo me recordou de três mulheres chamadas assim − respondeu Marisol tratando de diminuir a importância.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Nunca ouvi nada disso, mas recordo as tardes quando a avó se sentava embaixo da parreira junto à tia Viole quem, entre sussurros, comentava as infidelidades de seu esposo em conversas que elas diziam ser somente para adultos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Certo era muito apegada à tia Viole, mas não ao tio Pascual que era seu cunhado. A tia Viole nunca teve filhos e morreu nesse acidente na linha do trem, que trágico foi tudo isso e nunca se pode nem tocar no assunto. Foi depois da morte da avó?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Claro, um pouquinho depois. Também, por este tempo, morreu dona Nelly.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Coincidências misteriosas das quais estava proibido falar. – Falou Marisol quase para si mesma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita Mariá ficou com um ar pensativo antes de dizer a avó sempre gostou do mistério, o oculto produzia nela uma profunda fascinação. Será por isso que sempre foi boa para guardar segredos próprios e alheios?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Não me recordo de nenhum segredo. – Respondeu Marisol sem poder evitar um tom de voz interessado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Havia tantos a bebezinha da empregada que nasceu no sótão, as histórias do tio Felipe, os romances e infidelidades dos donos do fundo de Totihue, até a vida e história do louquinho das velas. Tudo isso ela sabia com detalhes, mas não dizia uma única palavra, eram as empregadas que cochichavam sobre essas histórias e sempre diziam: &lt;em&gt;a senhora sabe de tudo e tudo guarda.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Nunca soube desses segredos, mas não deixa de ser curioso que ao sofrer hemiplegia, os médicos dissessem que podia falar; parece que ela não queria fazê-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse instante tanto Anita quanto Marisol não quiseram continuar conversando, permaneceram um longo instante em silêncio e, de repente, Anita disse um pouco desanimada arrastando a voz:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Melhor continuar outro dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IV&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol quis continuar ordenando fragmentos no dia seguinte, mas necessitava fazê-lo com calma. Ao juntar às notas e recordações, os detalhes agora contados por Anita, tinha a impressão de estar diante de um quebra cabeças para o qual não tinha um modelo, muito cuidadosamente, foi tratando de ler diversos papéis da caixa de costura. Separou quatro, desta vez sem nenhuma pretensão de ordem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Demonstrar a importância do começo e do fim. Evitar saídas pelos interstícios.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Depois de perceber e semear o germe&lt;/em&gt; (ilegível a continuação da frase)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Os enfermos, que estão sob controle, haviam recebido a ordem de agir segundo os pensamentos que tinham.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Os empregados atraem naturalmente o ódio, contudo com a humilhação, o equilíbrio é salvo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que enfermos e que empregados seriam estes? Teria relação com as conversas e a constante vigilância que exercia sua avó para com as empregadas? E os enfermos? Agora que Anita María havia se recordado da tia Viole, haveria de pensar que ela também tinha algo a ver com estas notas? De fato, tinha uma quantidade incrível de empregados no campo, nas cocheiras e até na cozinha, era impressionante como uma pessoa de aparência tão frágil como a tia Viole sabia dirigi-los. Além disso, estavam quase religiosas aquelas visitas que a tia Viole com sua mãe já idosa e vestida sempre de café, cumprindo um mandamento da virgem de Carmem, realizavam pelo campo de sua propriedade lá em Colbún. Sua avó também visitava enfermos Marisol tinha a acompanhado tantas vezes por Totihue…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda recordava a pobreza dentro das casas dos campesinos onde as criancinhas estavam sempre rodeadas de moscas, contudo, a dona Nelly nunca vira tratando com empregados nem visitando enfermos. Teria que perguntar a Anita. Começava a sentir que suas recordações se transformavam quando faziam contato com as dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer maneira isso de começo, fim e interstícios escrito em uma das notas não parecia ter relação com enfermos e empregados. Ou teria? Seriam dimensões cronológicas ou aludiriam a algum lugar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De repente se lembrou de sua mãe e suas tias comentando sobre a mudança que se produziu nos arrieiros, na chegada e saída do &lt;em&gt;Risco Valle&lt;/em&gt;. Primeiro a proibição inesperada de tirar fotografias e depois a cerimônia com as ervas recolhidas no caminho. As ervas haviam sido moídas em uma pedra de pilão enquanto repetiam: &lt;em&gt;corta, quebra e mói/ corta, quebra e mói… Muitas vezes e como se fosse uma oração&lt;/em&gt; lhe havia contado sua tia Laura com voz de segredo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse momento Marisol se deu conta de que sua mania de fazer relações a estava levando longe. Era melhor voltar a se juntar com Anita María quem, apesar das aparências, mantinha os pés firmes na terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;V&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conversa com Anita desta vez foi diferente, houve uma espécie de acordo silencioso para não se referir à avó, tampouco foi sobre &lt;em&gt;as Ânforas,&lt;/em&gt; para que complicar as coisas se Anita havia dito nunca ter ouvido esse nome?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sabe no que tenho estado pensando constantemente estes dias? − Disse Marisol dando ela mesma a resposta: − No poder das irmãs &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;. Todos tinham medo de suas fofocas! Cair na boca delas era o pior que, no povoado, poderia acontecer. Lembrei-me do fracasso de nossa tentativa escolar planejada com tanto cuidado de fazer uma peça de teatro sobre elas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Já se passaram muitos anos, mas ainda está fresco na minha memória a lembrança do antigo casarão estilo colonial, ao fundo da rua onde viviam; um portão grosso e largo abria espaço a uma segunda proteção, com uma elaborada grade de ferro. A partir dele, já se podia apreciar o jardim central rodeado por galerias e muitos cômodos. Era a casa das &lt;em&gt;senhoritas Brunildas&lt;/em&gt;, as três irmãs que a haviam recebido por herança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim respondeu com ar solene Anita María; talvez, repetindo sem se dar conta parte da apresentação que, de meninas, haviam elaborado para a peça de teatro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Mas eu não havia pensado na casa. − Falou Marisol − Mas agora que a descreve creio que formava parte de seu poder; querendo quebrar a qualquer custo o tom respeitoso adotado por Anita para se referir às &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, acrescentou: também tenho pensado no tio Nano na época que foi seu vizinho. Lembra como inventou uma estratégia para se defender e rir delas pelas costas, chamando seu cachorro de &quot;&lt;em&gt;Não-Dá-Bola&lt;/em&gt;&quot; cada vez que elas apareciam na rua?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− O tio Nano ria até dos mortos…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sim, eu me divertia tanto com estas histórias que contava sobre os enterros…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Mas, estas irmãs eram sérias, dignas filhas de um honrado matrimônio de burgueses de classe média alta. − Comentou Anita María adotando novamente um tom respeitoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Por isso mesmo se sentiam com esse poder de julgar a todos, muitas vezes tenho me perguntado se o fato de eu ter partido do povoado não teria relação com um querer me sentir livre de suas valorações. − Respondeu assertivamente Marisol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Você está exagerando, não eram tão terríveis como diz – Declarou Anita. − Se as observasse de perto…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− O problema é que não se conseguia nada ao tentar entendê-las separadamente, atuavam em conjunto. Sua força era essa…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol não conseguiu terminar a frase. Foi interrompida por Anita, que já transportada ao mundo das &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, sentia-se possuindo um conquistado direito de falar dizendo com voz de cerimônia:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Há que se distinguir entre elas lembra da senhorita Inelia? A maior das irmãs alta, orgulhosa, professora aposentada, mulher de retos princípios… Era a que governava a casa como o consentimento de todas… De majestoso porte, severamente vestida de negro, modos comedidos e dignos. Sua inteligência desperta e sua sensatez a faziam frequentemente cair na tentação de se sentir um pouco ditadora. Habitualmente era vista pelas ruas fazendo trâmites legais, bancários ou participando de alguma Instituição Beneficente. Caso me deixo levar nas asas das recordações sempre aparece senhorita Inélia desfrutando da vida social, por isso, não era raro vê-la tomando um chá com alguma dama que considerava de ascendência nobre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Mas Anita que te deu para falar assim das &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;! − Exclamou Marisol entre surpresa e indignada. − E sobretudo de dona Inelia, a pior. Não era um pouco ditadora como você diz era terrivelmente tirana com as irmãs e com as adolescentes do povoado… Nunca esquecerei seus olhos de censura e como ameaçava ter uma lista de todas as garotas que circulavam debaixo dos guarda chuvas, segundo ela, com diferentes homens… Exercia no povo um papel de diretora fascista de escola de meninas, porém causou muitos prejuízos com seus falatórios. Não se lembra?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita Maria seguindo o que havia denominado de asas das recordações, pareceu não ouvir a opinião de Marisol. Simplesmente continuou com suas descrições, agora se referindo à segunda irmã.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− A senhorita Amanda, ao contrário de sua irmã maior. – Falou. – Era alegre como uma cascavel, vivaz, travessa e divertida, era a que eu mais gostava, sempre em seus bolsos guardava algum caramelo para as crianças. Permanecia a maior parte do tempo em sua casa, pois se encontrava encarregada dos labores domésticos como cozinhar e manter a limpeza; suas saídas à rua se reduziam a pequenas compras nos comércios do bairro, onde ela contava com a simpatia de crianças e vizinhos. De fácil viver, dinâmica por natureza, mas muito esquecida; sempre com o molho de chaves preso à sua cintura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lembrança de Amanda fez sorrir à própria Marisol. Era a única Brunilda que havia visto sorrir, mas não quis dar terreno à inesperada defesa encarnada por Anita. Por isso, disse somente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− É certo que Amanda era a única carinhosa com as crianças, contudo lembra que o fazia meio escondida e com medo das irmãs? … Ademais, estava sempre vestida de café deve ter sido para cumprir algum mandamento da virgem de Carmem,9 confundindo-se com a rigidez das irmãs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Viu como você se lembra da pequena e simpática senhorita Amanda? − Disse alegremente Anita María, feliz de haver introduzido uma recordação agradável que pudesse quebrar esta mania de Marisol de analisar as pessoas do povoado em termos de poder e classe social. O mais provável era que Marisol nunca houvesse esquecido que &lt;em&gt;as Brunildas&lt;/em&gt; a deram como morta, pelo Golpe Militar, no ano de 1973. Era melhor nem tocar nesse assunto, então rapidamente Anita começou a descrever a terceira irmã:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− A senhorita Rebeca, ao contrário, era misteriosa, controladora e rude, religiosa fanática, sempre era vista passeando com seu rosário nas mãos, era de missa dominical e de presença infalível nos funerais. Exibia mantilhas ou xales e dizem que escondia mais de uma história de amor, morte e paixão Quantos relatos de sofrimento misturados com cínico humorismo circulavam em surdina pelo povoado! … Todos lhe tinham medo, pois era conhecida por seus singulares poderes para benzer, tirar mal olhado e curar empacho, ofício que realizava com perfeição devido ao seu poderoso olhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ah, menos mal que uma delas te parecia beata e fanática! Mas as três eram assim, as três juntas, se você prefere. De fato, atuavam como um trio cúmplice propagando intrigas e mexericos… Não se lembra das brigas de Leticia e América quando estávamos montando a peça de teatro? É curioso, mas sempre que se toca no nome delas surge um clima irrespirável e as pessoas acabam discutindo e até brigando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Está certo sobre as brigas nos ensaios. Parece-me estar vendo Leticia nos dizendo que não poderíamos representar as &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt; usando os vestidos de festa de nossas avós. Como passeava furiosa mostrando os decotes dos vestidos e dizendo que elas nunca os usariam! Deviam colocar véus de missa!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parada acima de uma cadeira, América lhe respondia: ridícula! Com essa voz rouca e de superioridade que sempre teve aquela chata, explicava-nos como a peça de teatro sobre &lt;em&gt;as Brunildas&lt;/em&gt; se desenrolaria dentro de um ambiente caseiro. &lt;em&gt;Cabia dentro de uma moradia uma caracterização com véus de missa?&lt;/em&gt; E aproveitando para semear a discórdia, América respondia a Letícia de longe e para que todos ouvissem: &lt;em&gt;decora bem tua parte será a melhor, não será apropriado que te dê novamente o ataque de riso e provoque um escândalo!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Não é extraordinário que tenha sido uma das únicas peças que não nos deixaram montar? Nas outras não houve problemas e sempre tínhamos público – relatou orgulhosamente Anita María – Mesmo que tampouco faltassem os que dormiam na metade…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− É que nossas atuações eram intermináveis e nos intervalos fazíamos essas representações das propagandas ouvidas no rádio. &lt;em&gt;Que lindo bebê! Quem o criou? Maizena Dropa o engordou!…&lt;/em&gt; E aparecíamos com uma tremenda gorda em um carrinho fantasiada de bebê…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol e Anita María riram e continuaram o resto da tarde se lembrando de suas atuações, dos programas feitos um por um e a mão, das poesias que Marisol recitava, para que não cantasse, pois era tão desafinada! E das canções interpretadas por Anta María e Georgina: &lt;em&gt;eu sei, eu sei, que estás me esperando, esperando…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;VI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dia depois da conversa com Anita, Marisol se deu conta de que conseguia ver &lt;em&gt;as Brunildas&lt;/em&gt; com alguma distância. Essas juízas dos costumes do povo começaram a lhe parecer até divertidas. Claro, essa impressão não significava esquecer sua atuação efetiva; o desejo de colocar o mal onde haviam percebido semeado o germe. Em seguida, passou-lhe uma ideia pela cabeça não seria nada de extraordinário que tivessem sido &lt;em&gt;pinochetistas&lt;/em&gt;, ainda que dissessem estar acima de todo tipo de assuntos políticos. Marisol deixou esta ideia se transformar em fumaça, já que, se seguisse por este lado iria parar longe do mistério da caixa de costura…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu próprio ambiente familiar &lt;em&gt;as Brunildas&lt;/em&gt; haviam sido responsáveis por muitas preocupações de seus pais. Por conta do golpe militar de 1973, Marisol se juntou a um grupo de estudantes comunistas que diziam estar preparados para defender o governo democrático de Salvador Allende. Uma semana depois se deu conta de que não havia nenhum preparo, mas essa era outra história… O fato foi que nessa ocasião &lt;em&gt;as Brunildas&lt;/em&gt; deixaram correr a história de Marisol, morta no Estádio Nacional, com uma faixa no peito… Sem mencionar as tragédias, orações e até missas que esta falsa notícia causou, o curioso do relato era o detalhe da faixa. No povoado durante os anos 68 e 69, seus companheiros de colegial queriam realmente que Marisol fosse candidata a &lt;em&gt;Rainha da Primavera&lt;/em&gt;; se seus pais houvessem permitido teria recebido coroa e uma faixa no peito, porém eles impediram que carregasse os legados das rainhas do povo: andar na boca de todos. Contudo, as antigas histórias somadas aos novos mexericos não paravam de correr através do &quot;&lt;em&gt;que dirão&lt;/em&gt;&quot; comandado pela nefasta influência do trio, não era tão casual que a batuta dirigente das línguas ferinas lhe houvesse posto, já morta, uma faixa de terrorista de ultra esquerda no peito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cada vez que se recordava das &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, Marisol sentia crescer sua curiosidade pelas &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt;. Segundo os fragmentos da avó, também eram três senhoras, mas seriam irmãs? … Hermes, esse menininho adotado que figurava nas notas se referia, já, ao que parecia adulto aos &quot;&lt;em&gt;arquivos de futuras Ânforas&lt;/em&gt;&quot; ser &lt;em&gt;Ânfora&lt;/em&gt; seria um cargo herdado? Indicaria alguma função exercida por elas em sua comunidade? Ademais era imprescindível saber se estas senhoras viviam no campo ou no povoado, porque ainda que estivessem ao lado a diferença de costumes era gigantesca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recolheria novamente alguns fragmentos da caixa de costura, não era má ideia começar a ler agora os que tinham datas; em outra ocasião os havia deixado de lado e poderiam mostrar, quem sabe, algum dado fundamental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seis de outubro de 1950.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;As três Senhoras, junto à quietude da lava fossilizada.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A repetição do movimento permanece o essencial.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;O movimento pensado como a bruma do nada.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;O cavalo de madeira, ao contrário,&lt;/em&gt; (ilegível a continuação) &lt;em&gt;Necessário para a mãe das Senhoras.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oito de outubro de 1950.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Conservar as três velas acesas durante três dias.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cuidado com possíveis inundações.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Evitar encontros com os tuetués.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dez de outubro de 1950.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Medir sempre até onde se vai.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Atenção à linguagem.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí havia conseguido reencontrar uma série cronológica, mas em vez de revelar algo pareciam pegadas de uma maneira cada vez mais hermética. Conseguiu ordenar outras notas que tratavam de água, mas em datas distantes…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11 de novembro de 1948.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ao chover as ânforas de barro têm a propriedade de guardar água, mas sua função é aprisioná-la, impedir a perda pelo movimento.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8 de julho de 1951.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Situar-se fixamente no solo evita os movimentos, os fluxos; cuidar de possíveis desestabilizações pela água.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol continuou tratando de encontrar uma ordem reveladora. Só conseguiu reunir três notas de 1953, todas de meses diferentes, mas com datas do dia 15. Eram conselhos tediosos, aparentemente sem nenhuma relação com os outros fragmentos. Contudo, o nome &lt;em&gt;As Ânforas&lt;/em&gt; estava em cada uma dessas instruções. De quem para quem? Por que a coincidência dos dias quinze? …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15 de abril de 1953.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Talos de cardinal__10&lt;/em&gt; &lt;em&gt;para bebês com prisão de ventre.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Palitos de orégano para os orifícios das orelhas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Matico__11&lt;/em&gt; &lt;em&gt;para o estômago.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Casca de romã para a diarreia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cálculo de vaca para a artrite.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Perejil__12&lt;/em&gt;(apagada a continuação)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15 de Setembro de 1953&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Localizar e reconhecer urtigas e cardos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Percorrer os sopés da colina (depois da chuva) buscando cogumelos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Distinguir cogumelos (comestíveis e venenosos)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Recolher bostas de vaca e queimá-las nos lugares indicados.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Enterrar as unhas cortadas em uma sacolinha de seda vermelha, em noite de lua cheia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pôr para secar os cordões umbilicais dos bebês recém nascidos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15 de novembro de 1953&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;3 subidas ao Cerro (colina) da Cruz&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;5 voltas pelo Caminho das Rosas&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;1 visita a pé –ida e volta – até os Boldos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todavia, depois de ler esta longa série de instruções Marisol chegou pelo menos a uma conclusão: &lt;em&gt;as Ânforas&lt;/em&gt; eram irmãs. Na nota de seis de outubro de 1950 mencionava &quot;a mãe das senhoras&quot; mostrando, além disso, que &lt;em&gt;as Ânforas&lt;/em&gt; eram do campo. Alguns dos segredos da natureza mencionados nas notas corriam também pelo povoado, mas não todos. Ademais, colinas, cogumelos e vacas eram parte da paisagem do campo e os lugares mencionados, já não tinha dúvidas, eram todos de Totihue. Com razão sua avó tinha escondidas estas notas, seu avô era contra superstições, mas nem por isso deixara de usar no inverno polainas de lã vermelha para a artrite dos joelhos e contava surpreso como ao ver passar voando pela casa um tuetué, pássaro de mal agouro, gritou o derrube São Benedito e o pássaro caiu fulminado ao solo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No povoado era diferente os segredos da natureza se aplicavam em silêncio, pois os médicos não queriam saber dos poderes do perejil e nem sequer do chá para os olhos. Se o caso era sério se recorria à dona Zunilda e seu jardim, uma orgulhosa senhora indígena, mãe e parte do trio das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;, que sempre tinha a plantinha adequada para a cura. Se o caso era mais grave não restava outro remédio que recorrer senão aos poderes de Rebeca, uma das irmãs &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, até Hermes o filho de dona Magnolia e neto de dona Zunilda, ou seja, o filho das &lt;em&gt;modistas,&lt;/em&gt; inimigas de morte das &lt;em&gt;Brunildas,&lt;/em&gt; foi bento em uma ocasião por esta &lt;em&gt;bruxa beata&lt;/em&gt; que era Rebeca. Não foi fácil, o menino Hermes estava muito mal, porém se salvou graças ao poder de uma &lt;em&gt;Brunilda&lt;/em&gt;. Do que se sabe até hoje esta foi a única ocasião em que houve um encontro entre as irmãs &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt; e as três &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;VII&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De meninas, Anita María e Marisol haviam sido obrigadas a frequentar tanto a casa das &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt; como das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;. Visitavam as irmãs &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt; quando vinha sua tia Elsa, de Santiago. Marisol se lembrava como se dirigiam arrumadas e com algum presente para tomar o chá no misterioso casarão, eram recebidas e cumprimentavam a cada uma das irmãs no vestíbulo e logo passavam para um salão, onde se sentavam ao redor de um grande braseiro de cobre redondo. Elas haviam conhecido a avó paterna e, por esta poderosa razão, as portas da casa se abriam solenemente para esta filha de uma conhecida e suas sobrinhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na casa das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;, ao contrário, ia habitualmente sua mãe, mas também sua avó e suas tias que viajavam desde Totihue para fazê-lo, ou seja, o lado materno da família.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Anita María ainda persistia em sua memória a recordação maravilhosa dessas ocasiões em que ligeiramente emocionadas chegavam ao povoado, sua avó e suas tias. Como sempre as acompanhava nas compras podia reviver como se fosse ontem o percurso efetuado pelas lojas em busca de alguma novidade. A primeira parada era na loja &lt;em&gt;Selume&lt;/em&gt; seus donos de origem árabe eram excelentes comerciantes e sempre surpreendiam sua distinta e seleta clientela com novidades recém trazidas do exterior. Na ponta dos pés nos grandes balcões, porque ainda era muito pequena, Anita María podia apreciar a grande quantidade de tecidos de diversas estampas e cores, havia tules, rendas, percais e tecidos de fantasia, mas também sedas e brocados. Para ela, contudo, o tipo mais especial de tecido era o filho do dono da loja; de modos finos como se fosse de seda, nervoso e exagerado em sua atenção, estava sempre deslizando tecidos sobre o balcão e convidando a tocar as mais variadas texturas. Seguindo o percurso, dirigiam-se à &lt;em&gt;la Moneda&lt;/em&gt;, loja de botões, aviamentos e rendas, todas as peças separadas em um primeiro momento eram submetidas a uma minuciosa escolha, pois tinham que &lt;em&gt;combinar&lt;/em&gt;, formando o detalhe e acessório perfeito para os artigos já comprados. A meta final era uma verdadeira prova de paciência: a longa espera na casa das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas primeiras visitas de Anita María e Marisol às &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt; simplesmente acompanharam sua mãe, avó e tias, mas no dia onze do mês onze, o mesmo mês que a avó, nasceu Georgina, e se operou uma grande mudança para as duas irmãs: sua mãe teve um ataque de nervos e nunca mais pode tomar leite. Contrastando com estas tragédias sua avó estava feliz pelo nascimento da terceira neta, veio direto de Totihue para acompanhar sua filha no parto e, sem que se soubesse o motivo, dizem que no hospital exclamava sem parar: &lt;em&gt;Eu cuido dela! Eu cuido dela!&lt;/em&gt; Ninguém poderia pressentir que Georgina seria a neta mais parecida com a avó…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol e Anita María foram aos poucos se adaptando com esta nova irmã nascida no ano de 1957. Inventavam jogos; balançando o berço como se fosse um balanço e logo, quando já se sentava, passeavam com ela, tomando as pontas dianteiras de um tapete, que arrastavam correndo pelo piso. Era uma espécie de número de circo; Georgina ria e isso contribuía para o êxito da atuação, que acontecia sempre que seus pais iam ao cinema ou a algum jantar do Clube dos Leoneses, mas quando Georgina fez um ano, a vida delas realmente mudou. Levaram-nas com grande cerimônia até a casa das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt; e a partir desse dia, acabou-se a individualidade: começaram a vesti-las iguais. Além disso, essas visitas se fizeram constantes e parte fundamental de suas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María, tomando a iniciativa, disse a Marisol:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Estive me lembrando das esperas que tínhamos que fazer na casa das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;, sentadas como senhoritas em um acolhedor e cômodo living de sofás e poltronas floreados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sempre havia estado presente para mim dona Tilia, seus alfinetes e o tempo que não passava. − Respondeu de imediato Marisol, que desde alguns dias vinha pensando no mesmo. Era como se as &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt; as tivessem conduzido, naturalmente, à recordação de suas inimigas do povoado, mas se limitou a exclamar: quantas horas passamos nesse living!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;−&lt;/strong&gt; De certo modo minorávamos a espera ao nos dirigirmos à mesa de centro, onde se empilhavam as revistas de moda, com os últimos modelos da temporada − Acrescentou Anita María relatando de forma expressiva e como para si mesma: como folheávamos pacientemente, uma e outra vez cada revista! A finalidade era conseguir ideias e escolher o vestuário que, evidentemente devia usufruir de certa exclusividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sim, havia a paciência, pensou Marisol, mas principalmente a necessidade de passar o tempo, de preenche-lo com algo ou a mistura de ambas as coisas. Depois de um instante, disse em voz alta: o tempo se detinha e a grande palavra era esperar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Não precisa usar nem este tom nem estas palavras. − Disse Anita María. − Era muito simples: esperávamos dona Tilia que, no momento menos imaginado faria uma entrada solene em seu próprio living.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sim, nesse living de poltronas com respaldos altos e forrados. Os móveis tinham roupas na casa das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;. − Concluiu Marisol. Mas, em seguida, retomou o diálogo com sua irmã falando − Também me lembro como você que escolhíamos modelos de vestidos nas revistas, mas não sei porque não falávamos, às vezes, apenas sussurrávamos…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Porque íamos para ver e escutar dona Tilia. – Esclareceu com ênfase Anita María.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Tem razão, mas não era só isso… Ainda que eu vá te dar o gosto, falemos de dona Tilia, que era respeitada por seu trabalho e, ao mesmo tempo, não era uma pessoa muito querida entre o povo… Contudo, lembro-me dela com muito carinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Eu também. – Concordou Anita María. − Estou a vendo fazer sua entrada no living: pequena, de olhar vivaz, séria e orgulhosa de um ofício que realizava com real dedicação. Tinha gosto elegante, o que fazia dela uma pessoa de prestígio, à prova das mais exigentes damas do povoado…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sim, o que não impedia que as más línguas fizessem correr histórias, como esta de deixar, de propósito, alfinetes nos vestidos. Devem ter sido mexericos de outras modistas, porque conosco isso nunca aconteceu. Dona Tilia era carinhosa, apesar de não demonstrar nenhum sentimento. O carinho, parecia depositá-lo no cuidado com que terminava cada peça de roupa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Claro era prolixa, detalhista e responsável. – Afirmou Anita María com veemência. − Seus estudos de alta costura a colocavam acima das outras modistas do povoado, coisa que apesar das invejas, ela bem sabia e utilizava em seu favor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Mas dona Tilia não trabalhava sozinha. − Falou Marisol. − Estava a irmã, dona Magnolia, e a mãe das duas: dona Zunilda. Como as três costuravam chamavam de &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;. Corte, provas e finalizações eram obra de dona Tilia. Mas era dona Magnolia que costurava e dona Zunilda quem alinhavava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Dona Magnolia também tinha sob sua responsabilidade atividades como o pesponto, os caseados e a passagem dos trajes. − Precisou Anita María, quem nunca descuidava dos mínimos detalhes. − Você lembra como realizava seu trabalho com uma mescla de alegria e relaxamento? Parecia cumprir cada tarefa sem grandes aspirações, como se o propósito fosse simplesmente o bem estar de seu clã.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Eu me recordo mais da mãe, dona Zunilda. − Respondeu Marisol. − Vejo-a caminhando até seu jardim onde havia todo tipo de camélias e plantas medicinais; já velhinha arrastava os pés, mas continuava com a mesma altivez e de cabeça levantada usando seus típicos aros de prata mapuche. Amiúde era criticada porque dizia, sem censura, tudo o que lhe ocorria. Houve um tempo em que lhe havia dado de associar a nossa irmã Georgina com uma serpente!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sim e quando Tilia não estava em seu melhor dia, dona Zunilda advertia sem rodeios às clientes: &lt;em&gt;hoje Tilia amanheceu geniosa&lt;/em&gt;. − Completou Anita María. − Nesse aspecto dona Magnolia se parecia com a mãe, pois sempre demonstrava suas emoções diretas e sem rodeios; seus afetos também emergiam de uma maneira natural e espontânea. Claro que diferente da mãe, aporrinhava as vizinhas do bairro com cenas teatrais desmedidas e sua falta de tato nas conversas agia contra ela, sobretudo quando se tratava de alguma fofoca captada na sala de costuras…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ah! A sala em que costuravam olhando até a rua! − Disse com entusiasmo Marisol. − Recordo das janelas, pequenas, mas sempre abertas. Sim, porque viviam em uma casa de tamanho médio em uma rua lateral do povoado, ademais à noite cada cômodo devia transforma-se em dormitório, mas durante o dia a casa era um verdadeiro altar da costura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Claro, na sala das provas se notava que dormia alguém… − Começou a dizer Anita María, mas foi interrompida por Marisol, que parecia haver confundido uma simples conversa com um discurso sobre as &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt; e já não parava de falar. − Era a sala do grande espelho. − Afirmou com autoridade à qual, por fim, passava-se depois da espera. Nessa sala de reflexos cada alfinete ia sendo cuidadosamente colocado, alterando a primeira prova e os detalhes marcados previamente com giz. Contudo, entre cada alfinete, a conversa ia percorrendo os mais diversos acontecimentos ocorridos aos habitantes do povoado. Sim, porque dona Tilia sempre estava por dentro das últimas novidades, mas também da política do país. Elas não se sentiam, como as &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, acima destes assuntos, declaravam simpatizar com os socialistas e recitavam de memória, enquanto costuravam, &lt;em&gt;El canto general&lt;/em&gt; [O canto geral] de Pablo Neruda. Claro que da política do país, passava-se à do povoado e daí às próximas festas que estavam sendo planejadas, os vestidos mandados fazer, os homens surpreendidos em infidelidades, começando com aquele don Juan de olhar fugidio, que era seu próprio marido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ah! Sim o marido de dona Tilia, um conhecido funcionário da Companhia de Água Potável, de grande consciência social e muito querido por sua disposição para resolver problemas da gente mais pobre, mas com fama de mulherengo e infiel. Segundo diziam os inescapáveis arranjos do povoado devido à infertilidade de sua esposa que nunca pode lhe dar os filhos que almejava… − Passou a dizer rapidamente Anita María, antes que Marisol continuasse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Diferente do casarão das &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, onde viviam somente mulheres orgulhosamente solteiras, na casa das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt; havia dois homens: Hermes, o filho de dona Magnólia, &lt;em&gt;nunca se soube quem era o pai&lt;/em&gt;, e o gordinho Jacinto, esse funcionário da água potável e marido de dona Tilia que você estava descrevendo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Mas a chave do clã das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt; era, para mim, dona Magnolia. − Aproveitou para acrescentar Anita María. − Graças a ela se mantinha essa união ferrenha. Sempre satisfazendo às reclamações e pedidos à sua volta, cuidava de seu filho Hermes e convivia com sua irmã, sua exigente mãe e seu cunhado, com o qual sempre foi amável e considerada ao ponto de entendê-lo mais que sua própria esposa e manter com ele uma oculta e perigosa relação que, segundo os contos em circulação pelo bairro não deixava de surpreender…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ah! – Exclamou Marisol rindo. − Eram tantas as histórias que corriam sobre as &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;. Contava-se até que, de garoto, haviam surpreendido meu pai escondido debaixo da cama de Tilia. Lembro que ele ria muito com este conto, mas de fato nunca o desmentiu e não deixava de ter um medo respeitoso de dona Zunilda, de quem, segundo essa história, havia fugido sem olhar para trás…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;VIII&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história de Hermes, contudo, não havia terminado de maneira cômica. Marisol já se havia mudado do povoado e não a conhecia. A possibilidade de a reviver tinha, assim, ficado nas mãos de Anita María, para quem, o rebento das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt; foi um menino excessivamente cuidado e se pode dizer que &lt;em&gt;cerzido&lt;/em&gt; por ela três.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O menino Hermes jamais se sujava e estava sempre corretamente vestido; penteado com gomalina, talvez, por isso mesmo inspirava fragilidade e ternura somente em observá-lo. Um pouco inseguro e hesitante de si mesmo, dava a impressão de ser complicado no seu mundo interior e sempre era visto ensimesmado, mesmo que terminasse resolvendo seus problemas de maneira mais frívolas. Assim o recordava Anita María, como o menino mimado do bairro ao qual pertencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como tal gozava de certos privilégios, podia jogar e competir com seus amigos resultando sempre no ganhador. Quando havia brigas e discussões Hermes tinha uma grande habilidade para se fazer de mediador contando sempre com o apoio feminino, suas travessuras passavam quase inadvertidas: inteligente, diplomático e sensato chegava geralmente onde queria. Rodeado por uma espécie de silêncio conseguia tudo sem nunca levantar o tom de voz. Muito sociável gostava de saudar e percorrer a vizinhança de casa em casa e, em quase todas, era premiado com alguma bolachinha ou guloseima por seus bons modos e cortesia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hermes já adolescente cursou sua educação secundária sem sobressaltos sendo um aluno disciplinado de média escolar regular, mas destacado pela sua grande consciência social manifesta em um espírito solidário. Mais tarde Anita María foi testemunha da satisfação de Tilia, Magnolia e avó Zunilda, produto do tão esperado ingresso de Hermes na universidade para estudar licenciatura em História. Todos os pensamentos e conversas das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt; se centravam nesse fato; elas sentiam que os ensinamentos dedicados e o carinho outorgado com esmero eram canalizados e retribuídos por um Hermes esforçado e estudioso. Os fins de semana eram aguardados com muita alegria e alvoroço na casa das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt; que preparavam uma recepção cheia de atenções; isso ia desde uma boa comida a lavagem e o cuidado de suas roupas até recomendações e conselhos que cansavam a um Hermes já não resignado a receber tanta proteção, pois havia aprendido a senti-la como controle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi numa dessas tantas viagens que Hermes acometido de uma grave peritonite foi parar no hospital do povoado se livrando assim do assédio das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt; e ficando em mãos de uma bonita, aloucada e superficial enfermeira, com a qual, a partir de então, envolveu-se em uma apaixonada e, segundo comentariam mais tarde as &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, doentia relação sentimental que o deixou preso e sem saída.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, separou-se de sua avó Zunilda quem permaneceria o resto de sua vida sentada ao lado de um pequeno braseiro de ferro queimando torrões de açúcar e batendo energicamente no solo com um bastão. Tilia e Magnolia contavam que depois da partida de seu adorado neto, tornou-se impossível fazê-la mudar sobre qualquer coisa que metia na cabeça deixando pequenino aquele ditado: &lt;em&gt;mais teimoso que mapuche bêbado&lt;/em&gt;. Logo depois do distanciamento de Hermes deixou de existir sua tia Tilia, da qual até hoje se comenta um fato singular: ninguém podia a vestir depois de falecida, ela que passou sua vida vestindo as damas mais consideradas do povoado se havia ido simplesmente com a camisola do hospital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hermes muito contraditório em assuntos do coração não somente deixou a casa das &lt;em&gt;modistas&lt;/em&gt;, mas abandonou seus estudos e tratou iludido de formar seu próprio lar. Os problemas não tardaram em aparecer, contudo os evitava se concentrando cada vez mais num trabalho que lhe absorvia todo seu tempo. E assim, o destino fez de Hermes um destacado funcionário público do Registro Civil; posto no qual desempenhou sua tarefa com eficácia e êxito trabalhando incansavelmente no manejo de certificados e documentos, registrando nascimentos, matrimônios e falecimentos e transformando-se em uma engrenagem fundamental para a organização hierárquica de seu povoado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compenetrado em sua função dirigindo rigorosamente aos seus empregados com um rosto que refletia o orgulho e satisfação de haver arquivado e posto em ordem os múltiplos acontecimentos que a cada dia irrompiam inesperadamente em seu povoado, era visto passando a regressar para seu lar todas as tardes com aparência impecável, o cabelo engomado como em seus tempos de menino e seu terno de corte inglês protegido por umas manguinhas típicas de funcionários públicos. Preservava, desta maneira, os bons modos aprendidos junto às suas mães modistas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lamentavelmente seu lar não possuía a ordem que Hermes encarnava e implantava em seu trabalho. E &lt;em&gt;as Brunildas&lt;/em&gt; se aproveitando desta situação fariam correr à boca miúda histórias de esbanjamento, adultério e promiscuidade protagonizadas pela sua jovem esposa atribuindo ao peso de tristezas e vergonhas a saúde deteriorada, a velhice prematura e a cegueira incurável dos últimos dias de Hermes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de escutar a história sem final feliz que teve o Hermes do povoado, Marisol se dirigiu à caixa de costura e entre os fragmentos sobre &lt;em&gt;as Ânforas&lt;/em&gt;, tratou de separar todos os que concerniam ao outro Hermes. Não podia deixar de se perguntar se seria coincidência, simples semelhança de nome ou haveria alguma ligação entre esses dois Hermes. Para não entrar num beco sem saída se limitou a reler as notas já classificadas nas que Hermes era mencionado com um menino adotado pelas Senhoras (Ânforas?) ou pela mãe das Senhoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparentemente, conhece ou descobre alguns segredos, ainda que pareça viver rodeado de um ambiente que não entende. Marisol, dialogando consigo mesma, se pergunta de imediato se essas conclusões haviam sido criadas por sua leitura ou realmente havia se atido aos escritos encontrados. De fato Hermes aparecia em outros fragmentos como se já fosse adulto; contando sobre um acidente e respondendo a alguém que o interrogava (sobre as Senhoras ou sobre algo que ele havia feito? Não estava claro). Só era certo que conversava com sua avó e, ao mesmo tempo, com outras pessoas (a tia Viole, dona Nelly?). Como não queria reencontrar-se novamente com suas próprias conjecturas, Marisol se limitou a escolher entre os fragmentos ainda sem classificação aqueles nos que aparecia o nome Hermes. Encontrou quatro, todos sem data e os ordenou segundo o que diziam, mas não ficou satisfeita: a letra de sua avó era tão diferente em cada um deles!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hermes havia querido que sua vida fosse diferente, levar ao extremo um gesto heroico e haver morrido por ele. E agora o obrigavam a contar tudo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Falar agora, dizer tudo&lt;/em&gt; (ilegível ou apagada a continuação). &lt;em&gt;Hermes se deu conta de que igual como o trio de suas mães, seu problema era poder guardar silêncio.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hermes contou que precisamente no momento de seu encontro como o heroico, paralisou-se ao lembrar-se das Ânforas. Talvez, tudo teria sido diferente se tivessem deixado que tomasse forma o quarto trancado com o cavalo de madeira… Mas a vida das Senhoras não podia ser referida a &quot;talvezes&quot;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hermes só pode ir repetindo, cada vez mais debilmente, gestos e hábitos que os outros aceitavam como seus.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IX&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada vez que se sentia rodeada por essa bruma desconhecida Marisol buscava agora a ajuda de Anita María não para compartilhar incertezas, mas para dar voltas às experiências que ambas haviam vivido. Pensou que o melhor era voltar às &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, esses fantasmas imóveis na porta de sua casa, observando e comentando tudo o que passava com o rosário em uma de suas mãos constituía uma experiência vivida por várias gerações. Por isso, tão logo a reencontrou, disse-lhe:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Você se lembra da reza das &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;? Era uma ladainha cansada que intercalava as fofocas da rua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita sem muito entusiasmo se limitou a dizer:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Quando estavam mais velhas eram simplesmente as mãos que se moviam, se não fosse por este gesto se poderia pensar que estavam mortas fazia tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas Marisol se referia à época em que retumbava sua voz, como as imitava bem seu vizinho, o tio Nano:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ave Maria, cheia de graça, o senhor é convosco,&lt;/em&gt; viste como Ernesto passou bêbado? &lt;em&gt;Bendita és vós entre as mulheres,&lt;/em&gt; a mulher do Ernesto sai com outros… &lt;em&gt;e bendito é o fruto do vosso ventre,&lt;/em&gt; o irmão está pior, meteu-se em calotes por causa de uma amante, &lt;em&gt;Jesus. Pai nosso que estais nos céus,&lt;/em&gt; lá vai de novo a Francisca arrumada como para uma festa, &lt;em&gt;santificado seja o vosso nome,&lt;/em&gt; passa viajando a Santiago, &lt;em&gt;livrai-nos de todos os males…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo esse murmúrio monótono de rezar o rosário e sussurrar fofocas, quebrava-se quando passava a Banda Municipal, ainda que fosse para anunciar a morte de algum bombeiro. Acrescentou Anita:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Você lembra que Manuel havia escrito sobre a Banda?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ah! Sim, nós gostamos muito &lt;em&gt;que pena que se tenha perdido este escrito! −&lt;/em&gt; Exclamou Marisol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Lembro-me que se referia ao feio e famoso personagem que a dirigia. Quando anunciava festas a Banda era mais animada e até tocava: &lt;em&gt;ontem à noite morreu um bombeiro, foram enterrá-lo e lhe jogaram pouca terra; voltou a ressuscitar…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Também se podia interromper essa reza/fofoca das &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt; com os jogos, gritos e músicas das crianças e jovens. − Disse Marisol. Para em seguida acrescentar algo que vinha amadurecendo desde a última conversa sobre elas. Havia pensado que entre os adultos só se separavam do peso de sua ladainha ordenadora os que possuíam um &lt;em&gt;grito de guerra&lt;/em&gt;. − Nós tínhamos um pai com seu próprio grito de guerra, isso deve tê-las incomodado terrivelmente. Éramos uma família diferenciada por esta vibração de: &lt;em&gt;aaaaaquiiiiiii!&lt;/em&gt; Mas, ao mesmo tempo, era curioso que conhecidas de sua mãe, meu pai e meu tio Nano não as levaram a sério…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María aproveitou para completar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Mas eles não levavam ninguém a sério; lembra que Torce-Rabos, do Lions Club, e Fanfarrão, do Povoado, eram títulos que os orgulhavam ao reforçar sua fama de &lt;em&gt;brincalhões&lt;/em&gt;. Além disso, minha tia Elsa era recebida pelas &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt; por ser mulher solteira e já não viver no povoado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como Marisol gostava de complicar as coisas, adicionou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Por outro lado não havia ninguém mais respeitador do &quot;&lt;em&gt;que dirão&quot;&lt;/em&gt; do povoado que meu próprio pai e meu tio; talvez influenciava o fato de haver ficado órfãos tão pequenos meu pai com 11 anos e meu tio Nano com meses. E ainda que tivessem passado sua vida rindo nunca se opuseram, deram o contra, nem atuaram ao contrário do que era respeitado pelas &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María que durante toda uma vida havia aprendido a se desviar desse tipo de conversa de Marisol respondeu simplesmente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Quem lhes declarou guerra foi Pedro, o filho da &lt;em&gt;beleza do povoado&lt;/em&gt;. Dizem que começou com piadas e brincadeiras, depois passeava pela porta do casarão vestido ao contrário ou ia se sentar na praça a ler o diário &lt;em&gt;de pernas para o ar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sim, meu pai se encantava com esta história. − Disse Marisol – Porém contava que Pedro terminou por enxergar todo mundo como encarnação das &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, fazendo tocar uns sinos cada vez que saía de seu dormitório; todos deviam se esconder e ele se livrava de ver gente…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− E o mais incrível era que os pais de Pedro seguiam ao pé da letra o que lhes pedia explicando que estava sob a maldição da &lt;em&gt;Brunilda&lt;/em&gt; Rebeca…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;− As Brunildas&lt;/em&gt; continuavam sendo as verdadeiras juízas dos costumes do povoado. Quem reagia ao seu poder e influência somente o reforçava. − Murmurou Marisol, desta vez, quase falando consigo mesma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, menos mal que existia setembro e as &lt;em&gt;Festas da Primavera&lt;/em&gt; durante as quais muitas coisas se permitiam e se podia descansar da pressão do &lt;em&gt;que dirão&lt;/em&gt;. E foi ao mencionar as festas e como por milagre, que Anita María e Marisol coincidiram em suas recordações sem parar de falar durante toda uma tarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somente &lt;em&gt;as Festas da Primavera&lt;/em&gt; permitiam concentrar na praça do povoado toda gente sem distinções nem diferenças. Encontravam-se, cara a cara, ricos, pobres, políticos, beatos, ateus, crianças e anciãos. Aos personagens típicos do povoado se somavam loucos, lúcidos, bêbados, sóbrios, tímidos e os indispensáveis figurões. Nesse dia bem cedo ocorria a peregrinação do Prefeito e autoridades devidamente acompanhados da Banda Municipal se dirigindo ao cemitério para homenagear os cidadãos ilustres do povoado já mortos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Banda era uma atração por si mesma, dirigida por um magro e feio maestro de orquestra que ao som dos acordes ia sofrendo uma grande transformação. Todos se esqueciam por um instante de seu pouco gracioso aspecto, pois este singular personagem alto com dentes de ouro e grossas lentes escuras fundo de garrafa dava lugar a um dançarino que corrigia desesperadamente os erros de seus decadentes e desafinados músicos. Mais de um campesino ao vê-lo insinuava uma semelhança com o diabo devido à sua altura e nariz aquilino, mas sobretudo por sua eufórica dança na que sobressaíam suas pernas magras que já não se entrecruzavam torpemente ao compasso da batuta, mas ascendiam em uma espécie de levitação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao começo da tarde irrompia a música em uma praça exageradamente iluminada adornada especialmente a ocasião, toda gente provida de chayas13, serpentinas e balões se reunia e girava ao redor da fonte esperando a ansiada aparição dos carros alegóricos que, pouco a pouco, iam fazendo sua entrada triunfal. Cada bairro e instituição apresentava um carro diferente seguido por seu respectivo bloco14. Nem sempre as instituições tinham a honra de apresentar o carro mais fulgurante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente as populações mais pobres representavam divertidas cenas do cotidiano que eram as mais aplaudidas pelo povo, a característica principal de cada bloco era marcada pela espontaneidade e originalidade das fantasias que eram improvisadas e criadas com o que cada um encontrava à mão. Assim foi com o Cururo, em uma das mais recordadas festas, arrancou a casca de uma palmeira da avenida principal, cobrindo com ela seu corpo e ajudado por seu robusto físico teve um êxito memorável como o grande gorila da praça. Também foi muito comentado o caso de um Prefeito que apareceu com fraldas e chupeta fantasiado de bebê e conduzido em um carrinho por sua fraca e débil esposa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada setor apresentava sua rainha que nem sempre era eleita por seus atributos físicos, podiam ser candidatas e de fato o foram a garota que esteve acorrentada por dois dias à fonte da praça em protesto contra a poda das idosas árvores da avenida principal do povoado, ou a única sobrevivente de um fatal e trágico acidente a caminho da cordilheira; também a que viajou com sua mochila ao estrangeiro para conseguir um autógrafo de um famoso cantor da época, e a menininha que vestida rigorosamente de negro com um lenço vermelho no pescoço marchou encabeçando fileiras com militantes de uma frente revolucionária, deixando perplexos e surpresos seus tradicionais e agoniados pais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não obstante a singularidade de cada história era apagada quando as rainhas passavam a formar parte do assunto das fofocas e falatórios do povoado durante o resto do ano. As horrorosas línguas ferinas faziam sua própria festa comentando como uma das rainhas havia escandalizado a gente decente por seu pronunciado decote ou como o diretor da Câmara do Comércio havia investido não apenas comprando os votos para a eleição de sua filha, mas também a havia submetido a uma vituperada depilação, para acabar com os comentários que a apontavam como mulher barbada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As festas culminavam com chave de ouro em um desenfreado e permissivo baile oficial e somente a partir do dia seguinte, quando tudo voltava à normalidade, reapareciam &lt;em&gt;as Brunildas&lt;/em&gt; para censurar e tratar de impor novamente suas rígidas regras morais. Nesse momento; como querendo continuar com a alegria dessas festas, disse Marisol:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Lembra que em um desses carros alegóricos vinham uma vez três mulheres fofoqueiras? Todo mundo dizia que eram &lt;em&gt;as modistas&lt;/em&gt;, mas tenho certeza que pensavam nas &lt;em&gt;Brunildas&lt;/em&gt;, só que ninguém se atrevia a dizer uma coisa dessas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Tem razão! − Exclamou Anita María − As máscaras usadas eram muito parecidas às das três irmãs e a música de fundo que traía o carro era:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A fofoca, a fofoca, a fofoca vai crescendo,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A fofoca, a fofoca, a fofoca arrebentou.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interrompendo a canção de sua irmã, Marisol indagou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− E as nossas fantasias?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Nunca as esqueci! – Comentou rindo Anita María.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas Marisol, sem considerar o riso de Anita continuou dizendo de imediato:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Tardei em me dar conta, porém hoje penso que marcaram minha forma de ver a vida. Não apenas porque nos vestindo como um casal de velha e velho bêbados abandonávamos os ideais de nossas colegas de escola: princesa, fada, bailarina… Mas também porque nos permitiu conhecer dimensões inesperadas dos outros; a maldade e violência dos &lt;em&gt;meninos de rua&lt;/em&gt;, esses &lt;em&gt;guris&lt;/em&gt; que nos seguiam e me atiravam pedras dizendo a você: &lt;em&gt;defende a velha, seu velho maricas&lt;/em&gt;… Também pudemos desmascarar muitos pretendentes, que sem imaginar que éramos nós, mostravam outra cara, outra forma de falar… Comportando-se na maioria das vezes de uma maneira quase sórdida com essa divertida dupla de velhos bêbados do povoado em que nos transformávamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− As máscaras ajudavam, porque eram incrivelmente cômicas. − Acrescentou rapidamente Anita María. − Ademais alterávamos o corpo com almofadas e relevos exagerados, o que tornava impossível que nos reconhecessem…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Setembro foi sempre um mês mágico. − Suspirou Marisol. − Os aromas15 floridos, a festa da primavera, os rodeios, as festas patrióticas, o dia do povoado e as pipas16… Que segundo minha tia Graciela encantavam minha avó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María havia continuado ruminando sobre a história de sua avó e por isso, disse de imediato:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− A avó foi para mim um enigma e uma constante contradição, seus olhos resplandecentes, mas com um brilho triste pareciam se desculpar por continuarem brilhando em um rosto que se desmoronava por sua delicada saúde de aparência fina e singela, sempre concentrada em seus sofrimentos, desventuras e desejos insatisfeitos, aparentemente mais vítima que mulher forte, efeito que ela trabalhava para seus propósitos…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol também havia continuado pensando na vida da avó e por isso lhe respondeu rapidamente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Você tem razão ao descrevê-la assim a avó chegou ao final de sua vida de 57 anos como uma flor &quot;murchinha&quot; ou uma pipa estrelada contra a zarzamora17. O que para mim ficou gravado foi essa história da &lt;em&gt;toalhinha branca, da humilde mesa onde compartilhamos o pão familiar, toalhinha branca, feita pela minha mãe em noites de inverno&lt;/em&gt;… Tinha que correr a desligar o rádio se o tocavam e estava proibido cantá-la. Os adultos nos haviam advertido que ao ouvi-la, a avó lembrava de sua mãe e poderia morrer do coração. Por isso mesmo, aposto que todos os netos a sabiam de cor. Tamanha impressão nos causava de pequenos, essa canção18 com poderes de morte…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María sempre revivia os fins de semana e festejos na casa da avó e sobretudo, a almejada hora do almoço familiar. Claro, tinha que reconhecer a força dessa divisão entre adultos e crianças, a qual se referia Marisol. Nos almoços se impunha a severidade e privacidade dos adultos que não permitiam em suas refeições a intromissão de menores; por esse motivo o almoço era organizado por turnos. Disse para sua irmã e, no mesmo instante, começou a descrever, como se estivesse desenhando a preparação da mesa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Eram instalados mesas e bancos debaixo de uma parreira densa, que contudo, permitia a passagem do sol e beirava a galeria do casarão, assim, rodeados de coloridos e vistosos gerânios, nos sentávamos em uma grande mesa improvisada ou na &lt;em&gt;mesa del pellejo__19&lt;/em&gt;, como pejorativamente era nomeada por nossos primos. Mas a divisão em turnos. − Exclamou de repente. − Não era um castigo, recordo-a como um privilégio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Claro, era uma festa para nós, mas os turnos eram feitos para o descanso dos adultos… − Acudiu a dizer Marisol antes de ser rapidamente interrompida por sua irmã que lançando mão de todos os sentidos tratava de reviver esse longínquo momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Na &lt;em&gt;mesa del pellejo&lt;/em&gt; os aromas de canja de galinha e o ar morno com fragrância de flores, mesclavam-se com sons de risadas, tilintar de talheres e gargalhadas, formávamos um grupo barulhento que enchia de alegria o jardim, cutucões e chutes por baixo da mesa, brincadeiras e até guerra de migalhas marcavam uma cena amiúde vigiada por alguma babá ou vizinha que assessorava a avó diante de tanta bagunça; qualquer comentário ou olhar de reprovação terminava com um lapidar coro infantil: delator/alcoviteiro/cinco pães e um boné.20&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sim, mas você descreve as ocasiões em que nos reuníamos os onze netos. – Disse Marisol. − Se o número era mais reduzido tínhamos que respeitar seriamente as regras dos adultos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− É certo. – Concordou Anita María. − Além disto, esta situação se mantinha até que algum destes comensais infantis alcançava uma idade suficiente para se transferir para o denso turno dos adultos terminando desta maneira com um tempo de feliz convivência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol recordou como antes da invasão dos onze primeiros netos a Totihue, havia ainda mais regras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Meu pai me contou uma vez que quando visitava sua noiva, minha mãe, tinham lhe impressionado o comportamento à mesa, somente meu avô falava depois de o escutar, podiam falar os filhos homens, mas as mulheres só o faziam se meu avô lhes dava a palavra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María preferiu mudar de tema e recordar com nostalgia o velho muro de tijolos que protegia o casarão detrás do qual existia um corredor abandonado, lugar de encontro com seus primos. O muro se situava perto da acéquia na qual se refrescavam durante os calorosos dias de verão. Mas só disse a sua irmã:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Lembro-me do lugar onde preparávamos tortas e confeitos de barro para servir às &quot;visitas&quot; quando brincávamos de casinha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol exclamou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ah! O corredor de bananeirinhas da Índia, ao qual se passava pelo pátio de pêssegos!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As lembranças de Anita María a tinham levado rapidamente a outros lugares do casarão e agora falava veemente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− O avô nos havia permitido ter também um potreiro, onde levávamos pipas quando batia o vento de setembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol, animada pelas recordações, concordou de imediato:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ah! Sim! Que alegria quando partíamos para Totihue com um táxi cheio de pipas! Na nossa chegada todos cantavam: &lt;em&gt;chegou do povoado o Chaguito e sua parceira/ abanando a todos nós com suas tremendas orelhas/ parapapán chipun, chipun/ parapapán chipun, chipun…&lt;/em&gt; E em seguida se formava uma fileira de primos para que meu pai pusesse fio em cada pipa. Ele media seriamente com &lt;em&gt;cuartas__21&lt;/em&gt; e dedos, depois perfurava a pipa com palitos de fósforo; a chave para levantá-las alto era saber a distância em que se deviam amarrar os fios; também a quantidade de cola que devia ser colocada com exatidão, conforme o tamanho da pipa. Seguindo cuidadosamente esse ritual só restava empiná-las e pouco depois, pipas de todas as cores invadiam o céu se elevando em alturas surpreendentes, caíam-se, imaginávamos lugares longínquos e misteriosos nos quais devia haver acontecido sua aterrissagem…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María, talvez, da mesma maneira que na época de infância, sentiu que devia trazer sua irmã a terra, por isso tratou de acrescentar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Isso era para evitar os ataques de choro daquele que perdia uma pipa…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol ficou sem opção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− É certo. − Disse. − Deve ter sido uma ideia consoladora inventada pelo meu pai, quem com todo esse público aproveitava para fazer discursos nos advertindo sobre a importância de competir honestamente; ganhar ou perder era só um detalhe. Contudo, revisava as latas ou carretéis de linha, pois sabia, por experiência, que nunca faltavam os &lt;em&gt;meninos maus&lt;/em&gt; que punham vidro moído na linha para cortar as de seus outros companheiros de brincadeira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita falou com veemência:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Uma coisa era o discurso do meu pai com seu inescapável ditado &lt;em&gt;brincadeira de mão, brincadeira de vilão&lt;/em&gt;; outra coisa é o que realmente acontecia já que esse potreiro era, além disso, o lugar predileto para a almejada guerra de maçãs preparada com trincheiras de dois grupos, formados com batalhões equilibrados e de acordo com a resistência física. Ainda que sempre o mais Valente e ousado terminasse chorando com mais de um hematoma no corpo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Corríamos também dentro de sacos de batatas e jogávamos com uma corda. – Continuou recordando Marisol. – Não por isso, eu lembro sobretudo da corrida que sempre ganhávamos a de dois com o pé amarrado… Contávamos 1, 2, 3 e já… E, como coordenávamos os movimentos por igual éramos imbatíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Verdade. − Respondeu com entusiasmo Anita María. − Até ganhamos uma dessas corridas no Liceu… Mas quando não estavam os primos era bem diferente…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Claro quando íamos ao campo, nós duas ajudávamos a avó dando comida aos frangos, buscávamos ninhos de galinhas chocas nos potreiros, comíamos o ovo das 10 da manhã, recém posto e cacarejado, e se era inverno comíamos também burrito essa mistura de mel e farinha torrada…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ademais − Interrompeu Anita María − Perto do ensolarado dormitório da avó ficava uma salinha muito pequena. Nesse cômodo éramos confinadas depois do almoço, para uma sesta obrigatória, já que a avó temia que atravessássemos o portão na hora em que passavam os inquilinos e forasteiros que vinham trabalhar no fundo. Nesta sala eram guardados livros e revistas antigos que outrora haviam pertencido a minha mãe e tias. Você desfrutava lendo para mim os apaixonantes relatos e aventuras que continuavam de um livro a outro, enquanto isso eu preferia desenhar, estampando em algum papel cada uma dessas histórias, por isso acabamos agradecendo, cada vez mais, esse descanso obrigatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com um sorriso mal dissimulado Marisol completou as recordações de sua irmã:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Os relatos e aventuras que te lia eram histórias de uma revista chamada &lt;em&gt;El Peneca__22&lt;/em&gt;, já que minhas tias tinham toda a coleção. E as novelas, eram as de Emilio Salgari23: &lt;em&gt;O leão de Damasco, O capitão Tormenta&lt;/em&gt;. Mas tudo isso havia passado pela classificação prévia de minha mãe e tias. Escolhiam-nas na Biblioteca que estava no salão com vitrola onde estava a chaminé e os adultos jogavam cartas, de modo que ao cômodo de descanso cuja janela dava de frente com a figueira, levavam somente revistas e livros que as menininhas podiam ler. Um dia uma novela que já haviam opinado ser aconselhável apenas a adultos lhes escapou: &lt;em&gt;O Morro dos Ventos Uivantes&lt;/em&gt;. Como me dei conta do erro o escondi e, todas as noites, lia um pouco com a luz de uma vela a guardando depois debaixo do colchão. Foi o livro mais misterioso e emocionante que nesse tempo caiu em minhas mãos…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;XI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Desde quando se arrastava essa marcada divisão entre adultos e crianças? Já minha mãe recitava uma poesia. – Recordou Marisol ao parecer seu refúgio infantil, na qual repetia a expressão: &lt;em&gt;Que tragédia ser menina! D_eclamando uma série de proibições: a _tinta, porque mancha; a água, porque molha; os fósforos, porque queimam&lt;/em&gt;. – Mas, ela continuou usando e mantendo conosco a força dessa hierarquia. Além de sermos pequenas éramos mulheres e tínhamos que ser educadas como senhoritas. − Marisol permaneceu um instante em silêncio, depois adicionou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sem esquecer nossa situação privilegiada se comparada com as &lt;em&gt;meninas &quot;pé de chinelo&quot;&lt;/em&gt; do campo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María concordou com sua irmã sobre o infortúnio das meninas campesinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− É certo, lembro que, vizinho a casa, vivia Juan Abarca, um esforçado e fiel trabalhador do fundo que era o ajudante mais próximo do avô viúvo responsável pelo cuidado de suas três filhas mulheres, conhecidas como &lt;em&gt;as Abarca&lt;/em&gt;. A maior das filhas era a Chayo; a avó amiúde lhe mandava lavar a roupa maior, como lençóis e toalhas. Estou vendo como a Chayo, logo após ferver a roupa no fogo, em grandes recipientes de latão, estendia-a ao ar livre. Lembra como entregava a roupa na mais bela brancura? E tudo isso em troca de algum dinheiro ou revistas de moda daquela época. Leontina, ao contrário, de aparência tosca e masculina preferia se dedicar aos trabalhos pesados como a instalação de trancas e a criação de animais, trabalho facilitado graças à sua robusta compleição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Certo. – Assentiu Marisol recordando com certa dificuldade, Leontina era quem enfrentava o dia a dia por isso vinha ao amanhecer ordenhar e nos passava pela janela do dormitório um &lt;em&gt;copão&lt;/em&gt; com leite recém tirado da vaca. − Deve ter sido terrível para Juan Abarca ter tido que cuidar de três &lt;em&gt;meninas&lt;/em&gt;, ainda que depois elas cuidassem dele. Não conheci ninguém mais machista que os campesinos, consideravam que as mulheres não eram feitas para o trabalho do campo e…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Três meninas e a morte de sua mulher foi o alto preço que teve que pagar Abarca… − Murmurou misteriosamente Anita María antes da rápida resposta de Marisol. − Claro, agora me lembro como os outros campesinos se referiam a Juan Abarca pondo a mão na boca, alguns se benzendo fazendo o sinal da cruz ou murmurando sobre algum pacto com o diabo. – Marisol completou rindo e os imitando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Era o contrário! − Exclamou seriamente Anita María. − Os sofrimentos deste trabalhador foram por se negar a fazer um pacto. E de uma voz de menina assustada surgiu inesperadamente um relato: &lt;em&gt;Juan Abarca costumava assegurar haver tido uma experiência direta com o diabo. Uma escura e terrível noite, o maligno lhe apareceu entre trevas e do nada, rigorosamente coberto por uma capa negra; era magro e alto com um Carvalho, com longas pernas que terminavam em uma espécie de cascos. Seu nariz era curvo como um bico de águia e possuía um olhar de fogo que espantava os homens, pois este anjo caído tinha a capacidade de atravessar paredes, matagais, árvores ou qualquer obstáculo que encontrava no caminho, como se fosse imaterial. Abarca contava como o diabo o convidou a encontra-se em uma colina, sabendo das difíceis necessidades econômicas que estava atravessando e com a astúcia de um agiota, lhe ofereceu riquezas, incitando-o a firmar um pacto de sangue em troca de entregar sua alma. Com um ar perverso e zombando do campesino o diabo deixava entrever uma dentadura resplandecente com lampejos de ouro, que desenhavam um malicioso sorriso. Quando Abarca voltou a olhá-lo, este já havia desaparecido deixando sua pata marcada no solo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol ficou surpresa com esta narração séria e minuciosa de sua irmã ao parecer guardada secretamente durante toda uma vida. Por isso fingindo naturalidade prosseguiu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Eu também me lembro de alguns comentários que faziam os campesinos de Totihue sobre o diabo; sua semelhança com um grande pássaro, sua altura de quase três metros, seu casaco comprido, sua capa e suas aparições à meia-noite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Não eram simples comentários. − Retrucou Anita. − Eu ouvi esse encontro da boca do próprio Abarca quando confessava a meu avô como temia a possibilidade de uma nova aparição. Nunca esqueci como repetia: &lt;em&gt;cuidado seu Vito, porque o maligno está oculto e farejando qualquer inconfessável e obscuro desejo!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol sentiu a presença e temores de Anita María menina, quase um eco dos persistentes pesadelos sobre o &lt;em&gt;fim do mundo&lt;/em&gt; dos quais tantas vezes teve que consolá-la. Por isso, desviando a conversa para &lt;em&gt;os Abarca&lt;/em&gt; disse: − Mas, falta-nos a Lola, a menor das três &lt;em&gt;meninas&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María recordou como o pai e as irmãs cuidavam com esmero da Lola. Quando chegava a invasão de primos e visitas à casa da avó, disse, como se fosse uma grande coisa, permitiram que a Lola fosse ajudar, mas só um instantinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ah! Sim! − Respondeu Marisol. − A Lola era bonita e servia a mesa como se estivesse dançando. Mas dessas três mulheres pobres do campo, certamente que ninguém se lembra… Ainda que, pensando bem, sabiam muitos segredos sobre os patrões e Chayo, a maior, conhecia todas as histórias do fundo, era uma verdadeira memória oral. Recordo minha avó as visitando quando alguma delas caia doente. Acompanhávamos a ela e algo lhes levava, não sei se planta ou remédios, só que agradeciam como se minha avó fosse uma santa. Ficou-me gravada a imagem de Chayo, pálida, deitada em um estrado com pés, no meio daquela pobre habitação de tijolos e com piso de terra que era destinada aos inquilinos do fundo. Nessa época se dizia que os campesinos da zona central eram privilegiados; podiam até plantar…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María que havia se acostumado a não dar asas a esse tipo de análise de sua irmã se sentiu, contudo, obrigada a dizer:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Lembro que com o dinheiro pela venda dos móveis presenteados pela minha avó depois da inundação, &lt;em&gt;os Abarca&lt;/em&gt; mandaram a menor, ou seja, o futuro da família, a tentar a sorte na capital. Mais tarde soubemos que suas irmãs comentavam orgulhosas que Lola era artista, e havia mudado o nome para &lt;em&gt;Mariela, a tigresa&lt;/em&gt;, como era apelidada em suas atuações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Enquanto viveu em Totihue − Continuou Marisol. − A Lola andava com o filho do patrão que vinha nas férias e alguns fins de semana para andar a cavalo, disso me lembro e dos rostos de reprovação das outras empregadas, cochichando sobre Lola na cozinha. Muitos anos depois, quando Lola já se tinha ido como artista a Santiago, ouvi um comentário dos adultos sobre os nove abortos que já fizera Lola e como alguém, não sei se um médico, havia dito que poderia morrer, porque o útero estava como casca de cebola…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E sem saber porque foi nesse momento que Marisol decidiu que não podia continuar escondendo de Anita María a história das &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt;. Com voz calma começou a revelar sua descoberta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Anita há algo que não te disse. Lembra da caixa de costura da avó? …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E assim lhe foi contando o que havia encontrado e conjecturado da história das &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt;. A reação de Anita María foi como sempre, inesperada. Depois de escutar atentamente até o mais mínimo detalhe, leu com cuidado a maioria dos fragmentos encontrados na caixa de costura e, sem dizer uma palavra foi embora da casa de sua irmã e não deu notícias durante três meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;XII&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passado esse tempo de silêncio que para Marisol pareceu eterno, Anita María surgiu em um dia como se houvessem estado conversando na tarde anterior e, sem dar a mínima explicação sobre sua ausência, relatou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Eu sei quem teria a chave para resolver essa história das &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt;: minha mãe. Claro que se, todavia, estivesse viva, haveríamos tido que arrancar o que sabia com saca-rolhas, pois tinha, com minha avó essa responsabilidade de guardar segredos com sete chaves…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol se limitou a acrescentar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− De fato minha mãe nunca quis falar sobre o mistério que rodeava determinados objetos que as mulheres da família herdavam com orgulho e repartiam durante sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− É certo. − Confirmou Anita. − Lembro que minha avó presenteou com três medalhas às suas três filhas maiores; uma de platina para minha mãe, outra de ouro para tia Estela e uma de prata para minha tia Laura. Lembra que sempre perguntávamos porque minha tia Graciela, que era a quarta filha, não havia recebido uma medalha? Mas esse não foi somente um comportamento inusitado de minha avó, minha própria mãe repartiu seus adornos de uma forma largamente planificada: os de platina para você, os de ouro para mim; as pérolas e a medalha da avó para Georgina.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A mim entregou há muitos anos atrás. – Relatou Marisol. − Um broche que tem as três letras do meu monograma. Expliquei que meu modo de vida não tinha muito a ver com um objeto desses, mas me respondeu seriamente: &lt;em&gt;Guarde-o, foi-me dado pela minha mãe e algum dia, talvez, aprecies o que simboliza&lt;/em&gt;. Muito tempo depois contei a ela que havia usado o broche numa ocasião especial; ficou muito contente, mas nunca mais tocamos no assunto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;− A propósito da divisão em três partes um dia desses encontrei Georgina e lhe contei que estamos escrevendo sobre minha avó que você havia descoberto umas notas… Acudiu a dizer Anita María, antes de ser interrompida pela pergunta de Marisol:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ah, sim? Qual sua opinião?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Limitou-se a nos fazer uma advertência, disse ironicamente Anita María:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− &lt;em&gt;Cuidado com falar mal de minha avozinha!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fez-se silêncio. Porém Marisol retomou em seguida o fio da conversa anterior continuando:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Não esqueça que tampouco entendemos porque minha mãe lhe presenteou com aquela &lt;em&gt;anforinha&lt;/em&gt; de ouro para o aniversário de 15 anos de Javiera, sua neta maior, justo quando já haviam nascido suas três primeiras netas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María respondeu com voz emocionada:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− E isso porque você não sabe o que encontrei ao abrir a caixa de cartas de minha mãe. Continha, como sempre nos havia dito, as cartas que enviava a meu pai, quando estavam noivos, mas também outros escritos. Um era uma carta de seu avô de 30 de julho de 1946, enviada quando ela começou a trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol sem poder se conter exclamou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Ele mesmo que castigou a sua filha por dizer que gostaria de ser professora de piano e que obrigava a minha mãe a ler as cartas que recebia quando solteira em voz alta, na hora do almoço e na presença de todos! Nunca suportei o bisavô, e pensar que me obrigaram a presenteá-lo com uma toalhinha bordada que me custou tanto fazer! E que diz a carta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María leu um trecho imitando a voz rouca do bisavô:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− &lt;em&gt;Se você semeia a semente de uma flor sabes que esta lhe deleitará com suas pétalas e perfume dentro de poucos meses, mas se você planta uma laranjeira, será seu cuidado de muitos anos para que te dê fruto. Assim em outra ordem da natureza alguém vê uma criatura, a qual demora muitos anos em vê-la crescer e apreciar seu juízo. Eu nunca pensei ver vocês grandes e me comprazer por mim e em especial pela minha filha, sabê-los eficientes e com uma moral digna dos ensinamentos que seus pais lhes deram. Seu presente é para mim motivo de especial consideração, sabendo que de teu primeiro salário recebido na luta pela vida tenha destinado parte dele para um agrado aos seus avós. Ao agradecer por mim e por tua avó o gesto espontâneo de que nos tenha feito parte, somente peço a Deus que te conserve sempre amante e respeitosa com os que te deram o ser.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− E qual era o outro escrito? – Perguntou Marisol tratando de diminuir a importância das palavras moralistas e dissimuladas do bisavô.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María lhe mostrou um recorte que parecia de jornal diário; já estava amarelado com o título &lt;em&gt;Almanaque&lt;/em&gt;, com data de 1951 assinado por alguém chamado Carlos Rene Correa. E surpreendentemente Anita, quem durante toda sua vida se havia limitado a escutar as leituras de sua irmã, tomou o recorte e o declamou sem parar, como transportada a uma peça de teatro daquelas que punham em cena quando meninas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Junto das ânforas de barro ficou esquecida nossa infância; a casa grande as tinha como zelosas guardiãs de sua utilidade rural. O oleiro crioulo as moldou bojudas e com um só olho para olhar o céu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Serviram em outros tempos nas adegas carregadas de penetrante odor de vinhos que fermentam; foram ventres de terra para conter o sangue das vinhas que em todos os outonos se derrama de seus cachos…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Agora estão as ânforas irmanadas pela erva que não tem nome próprio, perto do muro de tijolos. Eu as queria como boas irmãs que me ajudavam nos jogos infantis e nas quais encontrava refúgio seguro quando cabulava aulas e ficava sem escola.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;De suas entranhas agora lhes brotam uns cardeais verdes e retorcidos braços que quebram em chamas de tempo em tempo; os pardais têm feito ninho em seu coração e a água da chuva, penetra-os com sua musical presença.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nas manhãs de inverno amanheciam úmidas e exalando aroma de terra e eram iguais às governantas que durante todo o dia transitavam pelos corredores do casarão.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Têm estado paradas repousando sobre a terra como um ramo de argila que não quer fugir da terra natal, as ânforas estão agora em nossos olhos e nossas palavras e para elas regressamos urgidos pela necessidade de saber de novo desses anos aldeões. Como um símbolo da terra as ânforas vivem ao amparo das sombras das árvores antigas do parque abandonado no qual cresce o musgo rasteiro; desde as telhas cai um batismo de orvalho e nos aproximamos delas para viver a idade que teve verdes brotos e uma floração agreste que não cabe agora no tempo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol ficou pensativa e por fim completou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Muito &lt;em&gt;sentimental&lt;/em&gt; haveria dito minha própria mãe… É impressionante que o tenha guardado por tantos anos, está claro que para ela tinha algum outro significado…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de um longo silêncio Marisol continuou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sabe em quem tenho pensado estes dias? No louquinho de Totihue: Albornoz, que algo pelo menos também devia saber sobre essas &lt;em&gt;Ânforas&lt;/em&gt;. Nunca esqueci das ocasiões em que estava mal; aparecia na noite, em mangas de camisa, com três velas acesas e chamando meu avô: &lt;em&gt;seu Vito, seu Vito&lt;/em&gt; repetia e parecia ter muito medo… Minha avó se assustava e não era só pela loucura de Albornoz, havia algo mais… Como se fosse uma peça de uma trama, que a qualquer momento poderia provocar uma demolição geral… &lt;em&gt;Tranquilo homem,&lt;/em&gt; respondia-lhe meu avô_, vá para sua casa que você vai ficar doente vestido assim, no meio do frio que faz aí fora_. Albornoz parecia se tranquilizar com a voz firme, mas demorava horas para ir embora e muitas vezes, o avô o deixava ficar na cocheira. Nesse caso, ele só partia ao amanhecer…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María que recém começava a reagir depois da longa leitura do recorte, exclamou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Claro que tampouco esqueci! Debruçado pelo vidro da janela que dava para o cômodo das minhas tias e com as velas acesas nas mãos. Mas não era só a avó que se assustava; a tia Laura também tinha terror!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol retomou seu relato, referindo-se agora a estas outras ocasiões em que Albornoz estava bem e permanecia imóvel na porta de sua choça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Suas mãos. − Continuou − Pareciam ter vida própria e faziam prolixamente cântaros e ânforas de junco, às vezes, esse grande cavalo com cabelo de crina autênticos que nos chamava tanto a atenção. Contudo, a única que deixava nos aproximarmos e tocar o cabelo era mina tia Graciela. Nessas oportunidades, Albornoz nos cumprimentava e sorria com orgulho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anita María se limitou a escutar sua irmã e depois acrescentou:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Você não se lembra como cantava antes de começar a chover? Meu avô, digno primo de Muñoz Ferrada avisava cada vez que haveria um tremor, porque sabia interpretar o uivo dos cachorros, mas também anunciava chuva, ao escutar o canto de Albornoz. Lembro até de uma parte da canção: &lt;em&gt;Vai chover, a velha está na cova, os passarinhos cantam, as Senhoras se levantam…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marisol ficou por um longo instante pensativa e, por último, pronunciou à sua irmã sem muita vontade de fazê-lo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Você sabe que minha imaginação de menina havia deixado para sempre Albanoz no campo dormindo até o amanhecer na cocheira do avô quando estava assustado, porque o perseguiam ou então fazendo criações de junco em frente à sua choça? Mas há poucos dias, conversando com mina tia Graciela, ela me contou que Albornoz foi para o Hospício de Santiago e como nesses anos ela quis saber como estava, foi vê-lo de motoneta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Verdade que minha tia causou um reboliço, não apenas na família, mas também no campo e no povoado quando comprou essa motoneta! Nesse tempo era um escândalo uma mulher andar de moto e, todavia, mais com essas calças de listras que ela usava! − Exclamou Anita María.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;− Sim sobre a moto é divertido, mas não a descrição que me fez do Hospício. Disse que Albornoz a reconheceu; estava atrás de umas grades como se fosse um bandido, em péssimas condições e junto a um monte de outros loucos, que se penduravam e despenduravam dos barrotes quando a viram. Foi tanta sua impressão que nunca mais voltou. Só se lembra do que o Albornoz lhe disse e ela atribui a delírios persecutórios: &lt;em&gt;Cuide-se Chigüita e cuide de seu Vito, que as três senhoras podem atacá-los…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 NT. (Todas as notas a seguir são do tradutor). No original, &lt;em&gt;Tinaja&lt;/em&gt; – Vasilha grande de barro, muito mais larga no meio que no fundo e na boca. A tradução pode ser cântaro ou ânfora – manterei ânfora, porque é feminino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Apelido de uma personagem do povoado inspirado numa &lt;em&gt;espécie de roedor típico da fauna Chilena&lt;/em&gt;. Nome científico: &lt;em&gt;Spalacopus cyanus__.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 &quot;Nadie dijo nada&quot;, típica expressão chilena e que em 1971 deu nome ao filme dirigido por Raúl Ruiz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 Que fazem &lt;em&gt;Cahuín&lt;/em&gt; - Ditado mapuche, usado em todo o país que significa fofoca ou comentário mal intencionado; enredo armado com a finalidade de confundir ou enganar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Carreta de passeio típica, existente em alguns povoados e cidades do Chile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Vindimadura – temporada de colheita das uvas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. &lt;em&gt;Chonchones&lt;/em&gt;, também conhecidos como Tué-Tués (devido ao som característico que produzem) são aves noturnas semelhantes a corujas e típicas da fauna chilena. Segundo lendas Mapuches, são bruxos transformados em pássaros. Segundo as crenças, se alguém lhes oferecer comida, voltarão no dia seguinte transformados em seres humanos para cobrar o que foi oferecido e, caso a pessoa que ofereceu não cumpra com o prometido, será castigado com males ou enfermidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também há crenças de que o canto deste pássaro prenuncia mortes e tragédias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Corujas também são associadas com bruxarias e males.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas íbamos a ser reinas,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;de cuatro reinos sobre el mar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rosalía con Efigenia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y Lucila con Soledad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el valle de Elqui, ceñido&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;de cien montañas o de más,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que como ofrendas o tributos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;arden en rojo y azafrán,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo decíamos embriagadas,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y lo tuvimos por verdad,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que seríamos todas reinas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y llegaríamos al mar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con las trenzas de los siete años,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y batas claras de percal,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;persiguiendo tordos huidos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;en la sombra del higueral,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De los cuatro reinos, decíamos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;indudables como el Korán,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que por grandes y por cabales&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;alcanzarían hasta el mar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuatro esposos desposarían,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;por el tiempo de desposar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y eran reyes y cantadores&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;como David, rey de Judá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y de ser grandes nuestros reinos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ellos tendrían, sin faltar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mares verdes, mares de algas,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y el ave loca del faisán.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y de tener todos los frutos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;árbol de leche, árbol del pan,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;el guayacán no cortaríamos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ni morderíamos metal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas íbamos a ser reinas,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y de verídico reinar;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;pero ninguna ha sido reina&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ni en Arauco ni en Copán.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rosalía besó marino&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ya desposado en el mar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y al besador, en las Guaitecas,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;se lo comió la tempestad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soledad crió siete hermanos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y su sangre dejó en su pan,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y sus ojos quedaron negros&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;de no haber visto nunca el mar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En las viñas de Montegrande,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;con su puro seno candeal,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mece los hijos de otras reinas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y los suyos no mecerá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efigenia cruzó extranjero&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;en las rutas, y sin hablar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;le siguió, sin saberle nombre,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;porque el hombre parece el mar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y Lucila, que hablaba a río,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a montaña y cañaveral,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;en las lunas de la locura&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;recibió reino de verdad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En las nubes contó diez hijos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y en los salares su reinar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;en los ríos ha visto esposos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y su manto en la tempestad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero en el Valle de Elqui, donde&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;son cien montañas o son más,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;cantan las otras que vinieron&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y las que vienen cantarán:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—«En la tierra seremos reinas,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y de verídico reinar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y siendo grandes nuestros reinos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;llegaremos todas al mar».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Segundo a história da Virgem de Carmem, em 16 de julho de 1251, o superior da ordem religiosa dos Carmelitas se encontrava em sua cela orando quando a Santíssima Virgem apareceu e entregou a ele o escapulário café da ordem e disse: &quot;Aquele que morrer vestido com este escapulário, não sofrerá o fogo eterno.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Cardenal é o nome que se dá no Chile a várias espécies de gerânios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Planta medicinal comumente utilizada para úlceras e transtornos digestivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. &lt;em&gt;Petroselinum crispum&lt;/em&gt; – erva geralmente cultivada para utilização como condimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N. do T: Pequenos círculos de papel, talvez palavra &lt;em&gt;originária de&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Cnidoscolus Chayamansa – planta facilmente encontrada na península de Yucatan, cujas folhas são semelhantes às de couve. Utilizada para fins medicinais e alimentícios pelos Maias desde tempos pré-hispânicos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
  N. do T: grupo de mascarados, de foliões que representava tema do carro alegórico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Arbusto espinhoso da família mimosáceas (&lt;em&gt;Acacia farnesiana&lt;/em&gt;), de flores amarelas muito perfumadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. &lt;em&gt;Volantines&lt;/em&gt; – &quot;papagaios&quot; ou &quot;pipas&quot; são bastante tradicionais no Chile, podendo ser considerados como verdadeiros símbolos nacionais e se convertendo nos atores principais de diversas festas e jogos. Em setembro, coincidindo com a chegada da primavera no Chile, ocorrem diversas comemorações pela independência do país. Essa estação climática traz consigo muitos ventos, propiciando o cenário ideal para competições conhecidas como &quot;corridas de &lt;em&gt;volantines&lt;/em&gt;&quot; que cobrem o céu chileno com as mais variadas formas e cores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Blackburry, Amora Americana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;18&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
  N.do T. Mantelito Blanco (Canção folclórica chilena):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantelito blanco de la humilde mesa&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;en el que compartimos el pan familiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantelito blanco hecho por mi madre&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;en horas de invierno de nunca acabar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tienen tus dibujos figuras pequeñas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;avecitas locas que quieren volar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;las bordó mi madre en aquellas noches&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que junto a mi cuna me enseñó a rezar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay dos letras grandes en el mantelito,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;letras veneradas que he de recordar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;son las iniciales de mis dos viejitos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ausentes por siempre, por siempre jamás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;19&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Expressão idiomática chilena que significa &quot;mesa separada na qual se sentam as pessoas jovens ou de confiança.&quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. &lt;em&gt;Acusete/ Carecuete/ Cinco  panes y un bonete&lt;/em&gt; - dito popular chileno &lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;21&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Medida equivalente a 21 centímetros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;22&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
N.do T. Primeira revista infantil chilena. Teve sua 1ª edição em 1908.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;23&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#
 N.do T. Emilio Salgari (Verona, 21 de agosto de 1862 - Turim, 25 de abril de 1911): escritor e jornalista italiano. Escreveu principalmente romances de aventuras, ambientados nos lugares mais variados, como a Malásia, o Mar do Caribe, a selva indiana, o oeste dos Estados Unidos e até mesmo os mares do Ártico. Criou personagens que alimentaram a imaginação de milhões de leitores. Talvez o mais conhecido de seus personagens seja o pirata Sandokán. Nos países de língua hispânica, sua obra foi particularmente popular, pelo menos até duas gerações atrás. &quot;Capitão Tormenta&quot;: &lt;em&gt;O Capitão Tormenta&lt;/em&gt; (Capitan Tempesta, 1905) e &lt;em&gt;O Leão de Damasco&lt;/em&gt; (Il Leone di Damasco, 1910).&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">I</summary></entry><entry><title type="html">A NARRATIVIZAÇÃO DO SERTÃO EM O PAÍS DE SÃO SARUÊ</title><link href="http://localhost:4000/2/A_narativizacao_do_sertao" rel="alternate" type="text/html" title="A NARRATIVIZAÇÃO DO SERTÃO EM O PAÍS DE SÃO SARUÊ" /><published>2017-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2017-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2/A_narativizacao_do_sertao</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2/A_narativizacao_do_sertao">&lt;p&gt;Narrar, mostrar e contar histórias não é privilégio só do homem. Um lugar, um espaço, uma região, um território e, principalmente uma paisagem tem o poder de mostrar, contar e narrar histórias. Uma paisagem qualquer, por si só, é uma narrativização  que mostra, descreve, identifica. É, ainda, uma representação de um determinado lugar numa relação entre os atores sociais e a natureza, num contexto histórico e de um processo retrospectivo. Essa paisagem é uma constante no cinema, particularmente no documentário, ao se apropriar da paisagem física e geográfica, que já é narrativa, e elaborar o seu discurso narrativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nosso ver, O País de São Saruê, filme de Vladimir Carvalho, lançado em 1971, não foge à regra. O filme eterniza uma paisagem narrativa do sertão nordestino, seus atores naturais e um contexto histórico marcado por um período ditatorial. Uma época que deixou um legado de marcas profundas na história paraibana, nordestina e brasileira, difíceis de ser esquecidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível afirmar que O País de São Saruê é um dos filmes mais polêmicos e marcantes dentre as obras do cineasta paraibano. Saruê teve uma trajetória repleta de complicações que começou desde a concepção e foi até a sua finalização. De acordo com Vladimir, foram quase quatro anos de filmagens atropeladas por falta de recursos e questões políticas. Foi censurado e impedido de ser exibido durante oito anos pelo regime militar sob a alegação da Censura Federal de que o filme “feria a dignidade e o interesse nacionais” (NUDOC, 1980).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O País de São Saruê é uma alusão ao romance clássico de cordel Viagem a São Saruê, escrito em Campina Grande – Paraíba, em 1956, pelo poeta popular Manoel Camilo dos Santos. São Saruê, na visão do poeta, é o eldorado sertanejo: “É o lugar melhor que neste mundo se vê”. Nas suas rimas afirma que lá o trigo em vez de semente bota cachadas de pão, a manteiga cai das nuvens e a cana já traz mel e açúcar refinado, sem bagaço, além de outras utopias inalcançáveis (Pinto, 1986). Esses sonhos são frutos da realidade insuportável, da fome e da falta de horizontes ao alcance do povo sofrido e funciona como mecanismo de escape para o homem se afastar do sofrimento cotidiano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme de Vladimir é também uma referência ao mito popular sertanejo – construindo uma narrativa crítica que se contrapõe às utopias do poema e dos próprios sertanejos –, ao expor imagens do cotidiano e da realidade do lugar. Há, na verdade, um discurso imagético que contradiz o discurso político oficial da época do “Milagre Econômico” e de um “país em pleno desenvolvimento” propagado pelo regime militar. Nesse sentido é que “o melhor cinema de Vladimir Carvalho é um choque entre a realidade e a ficção. Explicam-se reciprocamente. Complementam-se. Mal se diferenciam. Cada um deságua na outra”. (Bernardet, 1986, p.153).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto narrativa cinematográfica, segundo Vladimir Carvalho (NUDOC, 1980), a obra só tomou forma durante a montagem. À medida em que foi revendo o copião é que ele percebeu o fio condutor, a espinha dorsal da narrativa, ou seja, os três reinos da natureza – da colonização aos dias atuais–, com a estrutura feudal persistindo e imperando em grande parte do Nordeste brasileiro. Assim, o que antes era apenas uma ideia para ele, agora era um verdadeiro achado, um achado poético do sertão, por analogia ao Nordeste,            o homem em primeiro plano e sua relação numa terra dividida entre explorador e explorado, tal como nas sesmarias. E Inspirando-se nos elementos da natureza, o autor retoma a história para construir sua narrativa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na zona úmida, não havia praticamente lugar para o boi. A produção da cana-de-açúcar exigia cada vez mais solo. Nos idos da colônia, o homem partiu em direção oeste – para o sertão – tangendo as boiadas. Lá, foram se formando os chamados currais. Eram verdadeiros acampamentos onde os homens paravam para fixar o gado. Junto aos currais surgiram as primeiras casas, as sedes de fazenda. Em torno destas, os primeiros servos do grande latifúndio. Este é o reino animal, o boi guiando o homem do sertão. O reino vegetal é caracterizado com o algodão nativo. Nessa fase, o filme mostra como o servo da grande propriedade foi explorado, através de um sistema que resultava e resulta ainda hoje com grande injustiça social. É o trabalho da meação, da cerca, em que se escraviza o homem a esse sistema de exploração da terra. O terceiro reino no filme – o mineral – é representado pela descoberta do ouro. (NUDOC, 1980 p. 05).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cultura nordestina, especialmente a oriunda da prática social do interior rural, tem como referência obrigatória o boi. No filme é a representação do reino animal, junto como o homem, como vislumbrou Vladimir. “É uma cultura branca, sebastiânica e dela surgiram fenômenos de misticismo popular do porte de um padre Cícero Romão Batista, de um Antonio Conselheiro e, recentemente, de um frei Damião” (Pinto, 1986 p. 172). Vaquejadas, festas típicas em que os vaqueiros derrubam o boi pelo rabo, surgiram da prática pastoril do homem sertanejo, do mesmo modo surgiram o artesanato do couro e a roupa de couro do vaqueiro. O chapéu transformou-se num símbolo da cultura nordestina, como também o bumba-meu-boi num símbolo da música popular do Nordeste brasileiro. “Até o cangaceiro adotou o chapéu de couro e as lendas de banditismo e coragem o divulgaram pelo Brasil e pelo exterior”. (op. cit. 173).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa cultura multifacetada compõe o filme de Vladimir em inúmeras cenas e sequências da narrativa. Por exemplo, um dos trechos do documentário, o da representação do homem sertanejo, em particular dos vaqueiros, prende a atenção do espectador pelo jogo de imagens e simbolismos. Trata-se de uma série de planos da luta do vaqueiro acossando o touro para prendê-lo ao mourão e marcá-lo com a lança de ferrar. A sequência é intercalada por outras imagens de um grupo que dança bumba-meu-boi. A música de fundo – as batidas do tambor – é sincronizada com as pancadas e os puxões dados na corda que prende o boi. À medida que o touro vai esvaecendo, amansando, semimorto no curral, o entrecho dramático do bumba-meu-boi vai crescendo com a narração em off, que anuncia: “nascidas e criadas no árduo relacionamento com os bichos, as gentes do povo encontram no boi um motivo lúdico para folgança”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As cenas agora evidenciam o grupo com imagens mais próxima do Mateus e seus companheiros da dança, embalados pela música e voz naturais do bumba-meu-boi. Aqui, as interpretações são várias e passíveis de questionamentos, como apontou Bernardet (1986, p. 153): “o bumba-meu-boi ornamentado no meio do gado morrendo de fome. A imagem pode chegar a uma significação dúbia: esse plano do bumba que sucede à morte de um boi é realmente um momento da dança e dos festejos?, ou é o enterro do boi verdadeiramente morto?, ou a ressurreição mítica do boi magnificado?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse sentido, a imagem-movimento é conduzida por uma estrutura narrativa e a leitura torna-se singular para o espectador-leitor, ou seja, é a produção de um ponto de vista – a do sujeito observador. Essa singularidade vai variar de acordo com o estatuto teórico-prático do observador, levando-o naturalmente a diversas interpelações. O estabelecimento das relações entre a realidade do real ou da ficção não se apresenta como um dado nem tampouco é dada pelo imediato acontecimento na tela (Barbosa, 2001).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No cinema há um jogo criado pela sucessão de imagens durante a montagem: entre o visível (fílmico – o que o espectador vê) e o invisível (espaço off – o que o espectador não vê e é levado a estabelecer e/ou criar relações propriamente não existentes na tela, mas que têm relação com a narrativa ou discurso fílmico). Com efeito, um filme oferece possibilidades de ver e transmitir eventos numa posição de domínio ou de afastamento. Barbosa, ao tratar da relação cinema/mundo/representação, esclarece que:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O homem se mundializa por meio do ´olhar´ e se fragmenta numa vida profundamente alienada. Assim, tanto é possível o cinema contribuir para superarmos a objetividade massacrante do nosso cotidiano como nos condenar ao ´universo carcerário´ das representações de representações. (…). Nenhum filme é neutro ou asséptico, pois ele já nasce dentro do imaginário social e dele é inseparável, mesmo quando pretende negá-lo”. (BARBOSA, 2001, pp. 116-125).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa ideia de classificação dos reinos da natureza que estrutura o filme, o reino vegetal está presente praticamente no filme inteiro. E sempre aliado ao homem que inegavelmente se apropria da natureza vegetal por necessidade primária. Uma sequência, no mínimo curiosa, é a que trata da relação do homem do campo com a produção algodoeira. Na época, o ciclo do algodão alavancava o desenvolvimento econômico do Nordeste e, de certa forma, mantinha o trabalhador no campo, mesmo na sua condição subserviente e mal remunerada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimir, possivelmente já intencionado, escolhe um camponês, caboclo, para mostrar a luta que é a colheita do algodão e o resultado de um dia de trabalho deles. A sequência é registrada no meio de uma grande plantação de algodão todo florido, lembrando um imenso campo de nuvens brancas. Essa sequência é muito significativa, pois mostra que mesmo trabalhando arduamente com a matéria prima do tecido, o camponês não tem sequer uma camisa digna para vestir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ato contínuo, o camponês após um árduo dia de trabalho entrega o algodão para o patrão que paga pelo peso. A balança do patrão, obviamente, pende sempre para o lado do próprio. Os pesos são adulterados, fazendo com que o camponês seja sempre lesado, recebendo menos do que merecia pelo suor derramado. Essa prática mantém o trabalhador endividado, porque o que ganha nunca dá para o seu sustento, o que o mantém “preso” ao patrão e aos seus serviços. Essa é uma das paisagens narrativas que, no filme, materializa o contexto de domínio do homem sobre o homem alicerçado pelo capital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A representação do reino mineral é deveras marcante no filme. De fato houve um rebuliço no sertão, em particular num dos lugares onde foi filmado – São Vicente. Ali um lavrador descobriu uma pepita de ouro e a notícia se espalhou por todo o sertão. A exploração do ouro efetivou-se e não faltaram sequer as multinacionais. A empresa Wa-Chang nipo-americana instalou-se e transformou o lugar numa cidade de quase três mil habitantes. Era uma população flutuante que vinha só para explorar o ouro. O filão sumiu e hoje o ouro em São Vicente não passa de um mito. É uma cidade-fantasma em que se encontram umas poucas famílias. Ficaram apenas os velhos e as crianças, e os homens migraram transformando-se em bóias-frias nas grandes cidades. Aqui, mais uma vez, está evidente a paisagem narrativa, física e geográfica, que mostra, narra e descreve um lugar e suas nuances sociais e naturais ao longo do tempo. Essa paisagem foi apropriada pela câmera de Vladimir, que a registra e a eterniza também na paisagem narrativa fílmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa das sequências do filme a representação desse reino mineral, no caso o ouro, é hilária, pois um lavrador afirma veementemente que ainda tem ouro e leva a equipe no local para provar a sua afirmação. Ele começa a cavar e até os técnicos da equipe ajudam o homem na empreitada, mas não encontram absolutamente nada. Apesar disso, ele ainda assegura que existe o ouro e que é só procurar mais. Esse sonho da riqueza e da fartura numa terra utópica está no poema de Manoel Camilo, inspiração para o filme, e Vladimir justifica a relação poema/filme:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nível de absoluta criação, exprime uma espécie de super-compensação do sertanejo – um povo que vive na miséria, mas que tem noção da riqueza que o circunda. É uma busca, uma saída para seu mundo de escassez, de miséria e de precisão. O título que usei, O país de São Saruê, contém a ambivalência narrada no filme: em um Nordeste rico, enquanto potencial, a calamidade da seca, uma pobreza que vive sob o tacão da exploração daqueles que detém a posse da terra, os meios de produção e a força de trabalho dos outros. (NUDOC, 1980).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O documentário é denso e muito forte, tanto na forma como no conteúdo. À primeira vista, parece que estamos diante de um filme comum, de registro oficial e já visto. Ledo engano, não é preciso um olhar muito acurado para perceber que às vezes chega a confundir realidade com ficção. E não podia ser diferente uma vez que o maior drama social do Nordeste tem como causa a estrutura agrária marcada pelo latifúndio, e esse é o cerne da questão focada pelo filme. Segundo Sena, O País de São Saruê “se torna um filme de valor permanente, já que tudo o que ali é denunciado está atualmente ampliado, por ser inclusive mais do que nordestino: é óbvio que é todo ele nacional”. (SENA, 1985 p. 167).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de O país de São Saruê a paisagem narrativa é a protagonista do espaço nordestino que se apresenta quase em sua plenitude, como na maioria dos filmes de Vladimir Carvalho. Ao apontar sua câmera para o Nordeste, particularmente o sertão, Vladimir traça um painel das transformações culturais da região onde nasceu, observando, analisando e mostrando artifícios e elementos com imagens ásperas e inquietantes, que instigam as mais efervescentes discussões dos segredos e das reais brutalidades do espaço sertanejo tão falado e concomitantemente tão desconhecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A importância de O País de São Saruê não se dá só pelo que retrata enquanto cinema nordestino, mas também pelo que representa como documento histórico e político, símbolo da resistência pela democracia ameaçada pela ditadura militar que imperava à época de sua feitura. A proibição de Saruê resultou em intensa luta para a sua liberação, uma luta que envolveu o autor, cineastas, estudantes, júris de festivais e o público interessado em filmes do estilo cinema-verdade. Mas só em 1979, quando o regime precisava de alguma forma dar uma satisfação ao povo, maquiado por uma certa liberdade de imprensa, é que o filme foi finalmente liberado, como conta o próprio autor:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peguei o meu papel e fui embora feliz. Alegrou-me principalmente a noção de que aquilo não era uma vitória pessoal isolada. O filme voltava por causa de um clima político e histórico em que todo o país se regozijava com a possibilidade do retorno ao estado de direito, o sonho irreversível da democracia. Jamais poderia desvincular o São Saruê, microscópio pontinho, da luta do povo brasileiro para se libertar. De novo no Festival de Brasília, o filme desta vez tirou de letra os aduladores e censores disfarçados que não tiveram como recusá-lo, pois era o próprio sistema que ordenava a absorção do célebre filme proibido. (Carvalho, 1986 pp. 135-136).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a liberação, salvaguardou-se assim uma obra seminal para o cinema brasileiro, para a história brasileira e principalmente para a memória do Nordeste e dos nordestinos. Como última observação, podemos dizer que todo filme, de forma geral, representa sempre o espaço e a paisagem geográfica, quer na sua estrutura física, quer na materialização das relações existentes entre os homens e a sociedade. Visível ou invisivelmente essas categorias (espaço/paisagem) estão evidenciadas nas obras cinematográficas. O processo fílmico narrativo leva à recodificação da percepção do lugar num processo de narrativização geograficamente retrospectivo, construindo não só um filme, mas um documento imensurável. Nesse sentido O País de São Saruê não é só um filme, é também um memorável documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;REFERÊNCIAS:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AZEVEDO, Ana Francisca. Cinema and the landscape experience. IN: CANTERO, Nicolás Ortega et all (orgs.). Lenguajes y visiones del paisaje y del territorio. Colección de Estudios. Madrid-España: UAM Universidad Autonóma de Madrid, 2010.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BARBOSA, J. L. Geografia e cinema: em busca de aproximações e do inesperado. IN: CARLO, A. F. A. (Org.) A geografia na sala de aula. 3ª. ed. São Paulo: Contexto, 2001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BERNARDET, Jean-Claude. Ficção real em O País de São Saruê. IN: CARVALHO, Vladimir. O País de São Saruê. Brasília: Editora da UnB,1986.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CARVALHO, Vladimir. O País de São Saruê. Textos de Cinema. Brasília: Editora da UnB, 1986.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NUDOC, Núcleo de Documentação Cinematográfica da UFPB. O País de São Saruê. Publicação comemorativa. João Pessoa: NUDOC/UFPB, 1980.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PINTO, José Nêumanne. A luz, o boi, o algodão, a raiz. IN: CARVALHO, Vladimir. O País de São Saruê. Brasília: Editora da UnB, 1986.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SENA, Clóvis. São Saruê, Getúlio, Terceiro Mundo. IN: CARVALHO, Vladimir. O País de São Saruê. Brasília: Editora da UnB, 1986.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Narrar, mostrar e contar histórias não é privilégio só do homem. Um lugar, um espaço, uma região, um território e, principalmente uma paisagem tem o poder de mostrar, contar e narrar histórias. Uma paisagem qualquer, por si só, é uma narrativização que mostra, descreve, identifica. É, ainda, uma representação de um determinado lugar numa relação entre os atores sociais e a natureza, num contexto histórico e de um processo retrospectivo. Essa paisagem é uma constante no cinema, particularmente no documentário, ao se apropriar da paisagem física e geográfica, que já é narrativa, e elaborar o seu discurso narrativo.</summary></entry></feed>