<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.0">Jekyll</generator><link href="http://agre.st/1/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://agre.st/1/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-10-02T17:21:51-03:00</updated><id>http://agre.st/1/</id><title type="html">Revista Agreste</title><subtitle>REVISTA AGRESTE</subtitle><entry><title type="html">Vício Inerente</title><link href="http://agre.st/1/Vicio_inerente" rel="alternate" type="text/html" title="Vício Inerente" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/Vicio_inerente</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/Vicio_inerente">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Felipe Moraes&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era Sábado, o Outono enfim se anunciava e eu acabara de ter minha primeira experiência de discussão sentimental por um aplicativo de celular. Se chorei ou se sorri, o importante é que emoticons eu vivi. Palhaço de perdidas ilusões, só me restava, então, o último refúgio dos corações solitários: uma sessão de cinema à meia-noite (sei que alguns teriam outras sugestões mais bíblicas). Quase chegando ao local, me deparo com esse raro fenômeno da natureza: uma imensa horda de palmeirenses felizes. Havia algo de estranho no reino do Parque Antártica&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;O cinema ficava bem ao lado da novíssima _Allianz Parque_.&quot;&gt;1&lt;/a&gt;, pois não me lembrava da última vez que havia visto um palmeirense sorrindo, se é que já havia visto.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Soube depois que se tratava do jogo comemorativo de despedida do Alex.&quot;&gt;2&lt;/a&gt; Seria aquele algum tipo de aviso? Deveria eu voltar pra casa, ou melhor, ir até a casa dela? Me desculpar, me atirar de joelhos naquele seu horroroso carpete bege? Afinal, não há nada melhor do que o aroma cálido dos amores perdidos e recuperados! Continuei. Na sala, éramos quinze. Quando a sessão terminou éramos apenas oito. Poderíamos ser sete, se o meu amigo da fileira da frente não tivesse saído, mas bravamente retornado. Uma figura admirável. Levantou-se no meio do filme, talvez revoltado, talvez incontinente, no sentido urinário do termo, e ao dirigir-se a saída trombou de frente com o corrimão da escada dando um giro fantástico no ar, como uma daquelas ginastas romenas dos anos oitenta. No entanto, diferente dos cretinos de pequeno caráter, em nenhum momento tentou disfarçar sua queda, ficando cerca de dois minutos em pé, exigindo explicações do corrimão por aquela patuscada. De fato, todos nós estávamos ali exigindo explicações: “alguém pode me dizer que diabos está acontecendo nessa porra de filme?!” Eis o homem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, sim, é preciso esclarecer: o filme em questão era &lt;em&gt;Vício Inerente&lt;/em&gt;, o mais recente trabalho do roteirista e diretor Paul Thomas Anderson. Aqueles que saíram da sessão antes do seu fim já fizeram, digamos, sua crítica imanente ao filme; dentre aqueles que ficaram, resta saber se alguém se arrisca a dizer algumas palavras. Alguém? Não? Tá certo, como o Bruno, nosso editor, me pediu, vou deixar aqui um ou dois palpites, pois como diria um amigo: se acaso você pensar que aquilo mesmo que está fazendo é algo inútil, lembre-se que o Palmeiras treina todos os dias. Às armas e o barões assinalados, vamos lá. Fato: passados trinta minutos de filme, você simplesmente desiste de seguir o fio da meada. Mesmo porque fios existem vários. Num sentido imediato, trata-se de uma trama policial no estilo hard-boiled: quando a ex-namorada aparece na casa do detetive e lhe faz um pedido, você já sabe: ele se meteu numa fria. Na verdade, numa brasa, porque estamos na ensolarada Califórnia do começo dos anos 70. É uma brasa, mora? Mas será mais do que isso? Proponho que comecemos a puxar os fios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que adaptar Thomas Pynchon? Matemático diletante, ex-soldado da Marinha americana e redator técnico da empresa aérea Boeing, Pynchon adquiriu certa fama, mas não muita, nos anos sessenta por escrever novelas ditas incompreensíveis. A primeira vez que ouvi falar dele foi por causa de seu livro &lt;em&gt;O arco-iris da gravidade&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Gravity’s Rainbow&lt;/em&gt;, 1973) que até hoje gera discussões homéricas do tipo: será uma obra-prima ou a maior merda já escrita? Para se ter uma ideia, no mesmo ano em que recebeu a honraria máxima no &lt;em&gt;National Book Award&lt;/em&gt;, o livro foi recusado pelo &lt;em&gt;Pulitzer&lt;/em&gt; por ser ilegível e totalmente “&lt;em&gt;overwritten&lt;/em&gt;”. A crítica, no entanto, para o bem ou para o mal, nunca deixou de apontar &lt;em&gt;Gravity’s Rainbow&lt;/em&gt; como um produto próprio da sua época, e aqui o negócio começa a ficar interessante. A obra de Pynchon é fruto de um momento onde o romance perde completamente seu lastro narrativo. Confesso que não li o livro inteiro, que é bem complexo e sem tradução (talvez também eu seja um leitor típico da minha época), mas até onde eu fui &lt;em&gt;Rainbow&lt;/em&gt; nos mostra os meses finais da Segunda Guerra através de personagens que são capazes de discutir qualquer assunto, de metafísica à engenharia de fluidos (pensando bem, talvez não haja tanta diferença), embora sejam incapazes de perceber minimamente o contexto histórico em que vivem: os crimes de guerra (Holocausto), os interesses de uma nova Guerra (Fria) que já se anuncia, as estranhas relações entre os Nazis e as corporações do capitalismo ocidental… Tudo isso sedimentado numa forma literária que privilegia sobreposições e digressões: seus personagens falam demais, em subtramas que se avolumam demais por meio de uma escrita que é, como naquela velha canção, totalmente demais. É evidente, pois, que quando me refiro aqui a perda do lastro no romance, no sentido de sua relação com a tradição romanesca, faço eco a perda do lastro no sentido econômico, ao abandono do padrão-ouro. Justamente no imediato pós-Guerra, nos acordos de Bretton Woods, muitos países fixaram suas taxas de câmbio em relação ao dólar, a moeda da reconstrução, sendo que este se fixava num padrão-ouro de aproximadamente $35 por onça. No começo dos anos setenta, por contingências do sistema, em plena expansão, o governo do presidente Nixon decretou o fim da convertibilidade do dólar em ouro naquilo que, para muitos, é a certidão de nascimento do capitalismo tardio, caracterizado por um sistema de taxas flutuantes e de franca especulação financeira. Pynchon parece, assim, escrever sobre o vício inerente deste sistema numa forma um tanto viciosa, identificando, por sua vez, o ovo da serpente de um “mundo sem lastro’ minutos antes da sua criação, ou seja, antes mesmo da Guerra ter terminado e dos tais tratados econômicos serem firmados, o pecado original já estava lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais de trinta e cinco anos depois, temos Pynchon escrevendo sobre a era Nixon em seu romance policial &lt;em&gt;Vício Inerente&lt;/em&gt;, de 2009. Coincidência o livro sair justamente logo após a crise de 2008? Pynchon volta aqui, como já fizera antes, para os primeiros anos de uma experiência social que moldaria a estrutura de sentimento das últimas décadas, que consolidaria o mundo como o conhecemos, o mundo sem lastro. Não tenho dúvidas de que o interesse de Anderson pelo livro de Pynchon vai nessa direção, além da forte atração do diretor pela sinuosa e inventiva (quando não irritante) forma narrativa criada pelo escritor para dar conta destas “potências terríveis”. É claro que podemos dizer que Anderson, assim como seu colega Tarantino, por uma questão geracional mesmo, tem um inegável apreço pelos anos setenta e sua moda de excessos, como fica claro num filme como &lt;em&gt;Boogie Nights&lt;/em&gt; (1997), mas há também um esforço de Anderson, e nesse ponto seu cinema é muito mais interessante que o de Tarantino, em sondar aspectos nebulosos de uma “América, ainda inabordável”, esforço notório em filmes como &lt;em&gt;Sangue Negro&lt;/em&gt; (2007) e &lt;em&gt;O Mestre&lt;/em&gt; (2012). Assim sendo, ao contrário de resenhas que li, não penso que a “viagem” do filme seja simplesmente “um delírio” porque o personagem principal, o detetive, aquele que nos “desvela” o caso, é um hippie maconheiro cujos estados alterados de consciência transbordam pela narrativa (embora isso possa perfeitamente acontecer). Gostaria de seguir um outro caminho aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doc Sportello, o detetive &lt;em&gt;hippie&lt;/em&gt;, é o mais crível dos personagens num universo de tipos bisonhos: um milionário do ramo imobiliário (vou perguntar novamente: coincidência o livro sair justamente após a crise de 2008?) que, numa crise de consciência, decide doar toda sua fortuna e por isso é “capturado” pelo FBI; um músico de jazz que sonha em voltar para a família, mas que está preso a máfia que, por sua vez, o sede ao FBI que o usa como infiltrado em grupos extremistas; um “tira” durão, mas que sofre esporros da mulher e chora por saber que seu nome “nunca estará ligado a um grande caso”; um presidente de uma associação de dentistas, junkie e molestador de menores, que acaba morto por um pai cuja filha fora “raptada” por ele; pai que, na verdade, é também um executivo associado a uma corporação criminosa internacional, que por sua vez tem ligações com o milionário do ramo imobiliário! Perceba, amigo leitor, é o próprio “vício inerente” que se consuma aqui. Eis um achado de Pynchon: o termo vêm do direito marítimo e versa sobre coisas que não podem ser “seguradas” porque possuem um vício inerente, por exemplo, se meu barco transportar uma caixa de chocolate é certo que a mercadoria se derreterá pelo calor, pois isso é inerente a ela, portanto, nenhum seguro pode ser feito para mercadorias desse tipo. No filme, é a ex-namorada de Doc, uma bela jovem que largou o detetive hippie para viver uma aventura ao lado do milionário do ramo imobiliário, que brinca com o fato de ser uma mercadoria de vício inerente, mas é evidente que a expressão transcende em carga semântica: vício inerente é a própria condição do sistema de coisas em que vivemos: se um milionário vive uma crise pessoal e quer entregar seus bens, é o estado (o FBI) que entra em cena, junto com a máfia, para garantir que as engrenagens “continuem trabalhando”, afinal, algumas coisas são grandes demais para quebrar (qualquer semelhança com o “sistema bancário” não é mera coincidência). Ficamos então a pensar: não estará todo nosso arcabouço institucional (moral? psíquico?), fundamento último de uma sociedade democrática, tomado por um vício inerente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o filme de Anderson tampouco é meramente tautológico ao discutir essa, digamos, ‘condição sistêmica’, e é aqui que o personagem hippie é fundamental. É evidente que a contracultura também possui seu lado sórdido, é possível achar pelo menos duas ou três citações no filme ao caso da ‘Família Mason’, mas não se trata, como também li por aí, de uma obra que se ponha a analisar o ‘fracasso hippie’ - se esse fracasso existe, ele se deve, em boa parte, a sua cooptação. Minha impressão é outra: o filme encorpa a sensibilidade libertária contra o mundo coorporativo, mesmo que por vezes de modo irônico: basta pensar que é numa viagem de ácido que o milionário do ramo imobiliário tem uma visão sobre seu papel como predador no mundo e decide abandonar tudo, dando início a toda confusão. E o que dizer então do detetive Doc Sportello? Por motivos que não convém esclarecer, pois tomaria muito tempo, Sportello chega ao fim da trama com uma grande quantidade de drogas de um cartel internacional em suas mãos. Numa última reviravolta, ele não só sai ileso do negócio como recebe uma generosa oferta de compensação pela “mercadoria”. Pois bem, Doc declina da oferta e faz apenas um pedido: havia prometido a esposa do músico (que está preso a máfia) que o encontraria e o levaria de volta, portanto, pede pela liberdade dele. Note, amigo leitor, que não se trata de um gesto heroico, nem nada disso (Doc não é Schindler, nem Anderson é o intragável Spilberg), é apenas uma ação coerente com o personagem (afinal, ele não só fora contratado para aquilo, como havia prometido para a mulher) e isso é o que mais nos surpreende! O mundo tornou-se tão cínico que nós estranhamos quando nossos personagens tornam-se sujeitos morais.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Outro belo filme sobre o assunto é _Era uma Vez em Nova York_ (2013), também com o ator Joaquim Phoenix.&quot;&gt;3&lt;/a&gt; Nisso, a narrativa de Pynchon presta homenagem aos detetives durões, mas de natureza incorruptível, das novelas policiais de Chandler e Hammett, enquanto o filme de Anderson evoca toda uma tradição do cinema clássico americano e seus grandes tipos morais imortalizados por atores como Henry Fonda e James Stewart - a graça aqui é que tal figura é um hippie sujo e meio gonzo. De fato, o vício inerente do sistema é um grande monstro mitológico, mas isso não significa que ele se estenda a todas as esferas da vida humana, que não possamos sair dele. A história não é um pesadelo, um delírio, mas um feixe por vezes um tanto obscuro (ou distorcido) de decisões conscientes e inconscientes. As forças contrárias existem: e a cultura hippie surge aqui, com todos os seus “vícios”, muito mais como horizonte possível anti-sistêmico do que como o exemplo de uma falsa experiência histórica de maconheiros e desajustados. Inherent Vice é talvez de todas obras de Pynchon, a mais despida de paranoia e a mais aberta para a utopia.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Vale lembrar que o próprio Pynchon, durante seu retiro californiano entre os anos 60 e 70, adotou o estilo de vida _hippie_.&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme de Anderson parece que vai realmente passar ao largo das telas brasileiras, sem repercussão de público ou crítica, afogado, como sempre, por uma distribuição penosa, embora não se possa negar que uma dificuldade “inerente” pode pesar sobre o filme: certa desorientação, um excesso de piruetas na condução da trama que pode facilmente desencorajar o expectador. Por isso, fiel leitor, peço aqui uma última homenagem silenciosa aquele homem sentado na fileira da frente, que mesmo tendo sua canela vilipendiada covardemente por uma barra de ferro canalha, sorrateiramente camuflada pelo negrume da sala, decidiu voltar e honrar seu compromisso com a história (a história do filme, também não vamos exagerar). No meu caso, voltei pra casa pensando se seria uma atitude viciosa aparecer na casa dela àquela hora da madrugada, mas pensava também numa questão, digamos, maior: o que pode nossa vontade diante dos desígnios do sistema? Nesse momento, um outro grupo de palmeirenses (meu deus, eles não vão embora nunca!) passou por mim cantando e sorrindo. Naquele momento, tive a certeza: ainda é possível acreditar em causas perdidas, nem que para isso tenhamos que exterminar todas as “diretorias” e “organizadas”. Sacou?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Felipe Moraes</summary></entry><entry><title type="html">AGRESTE</title><link href="http://agre.st/1/Sobre" rel="alternate" type="text/html" title="AGRESTE" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/Sobre</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/Sobre">&lt;p&gt;Não é mais uma&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Revista marginal&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cena&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precarizadxs, Terroristas, Extrañxs, Messias, Negradas,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agrupamento de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Excêntricos&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/125001749&quot; style=&quot;float:left;border:1px solid white;&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;56&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/125755482&quot; style=&quot;float:left;border:1px solid white;&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;56&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/125759463&quot; style=&quot;float:left;border:1px solid white;&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;56&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/126748217&quot; style=&quot;float:left;border:1px solid white;&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;56&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/126794312&quot; style=&quot;float:left;border:1px solid white;&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;56&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/126794314&quot; style=&quot;float:left;border:1px solid white;&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;56&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/126794315&quot; style=&quot;float:left;border:1px solid white;&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;56&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;div style=&quot;clear:both;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;por&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bruno Lottelli&lt;br /&gt;
Edgar Zanella&lt;br /&gt;
Eduardo Liron&lt;br /&gt;
Frederico Moreira&lt;br /&gt;
Marcio Castro&lt;br /&gt;
Mirrah Iañez&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Não é mais uma</summary></entry><entry><title type="html">Primavera Tupinambá</title><link href="http://agre.st/1/Primavera_Tupinamba" rel="alternate" type="text/html" title="Primavera Tupinambá" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/Primavera_Tupinamba</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/Primavera_Tupinamba">&lt;p&gt;Originalmente em &lt;a href=&quot;https://beta.benfeitoria.com/primaveratupinamba&quot;&gt;beta.benfeitoria.com/primaveratupinamba&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/135925944&quot; width=&quot;750&quot; height=&quot;421&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/center&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;De 27 de agosto à 7 de setembro, ocorrerá, em São Paulo, a Etapa Paulista do Seminário Índio Caboclo Marcelino. O evento, criado e gerido pelo Povo Tupinambá de Olivença/BA, está em sua 7º edição.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esse ano, 15 lideranças desejam ir à capital paulista para promover sua luta e contar suas histórias. Isso só será possível se conseguirmos custear as passagens, hospedagens e alimentação. Ajude-nos a tornar isso realidade e venha participar das nossas atividades!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;A história da luta do &lt;em&gt;Povo Tupinambá&lt;/em&gt; por suas terras e tradições, como de todos os índios brasileiros, advém da invasão portuguesa ao Brasil em 1500. Neste processo, os Tupinambás foram historicamente e sistematicamente perseguidos – até os dias de hoje. Tornou-se comum ler e ouvir que este Povo não existe mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, mesmo com as tentativas de extermínio, os Tupinambás continuam a existir através de diferentes formas de vivências e não abandonaram o seu território. Resistiram aos portugueses, ao poder dos grandes proprietários e à atuação depreciativa do Estado. Um exemplo, neste sentido, foi a chamada Revolta do Índio Caboclo Marcelino, entre as décadas de 1920-1940, contra o processo de espoliação. Na década de 1980, novamente a resistência Tupinambá ganhou maior visibilidade, com muitas pessoas valorizando seu sangue e sua alma indígena, retornando a suas terras e a seus parentes. Esta resistência indígena foi um dos elementos fundamentais no processo de Reconhecimento Étnico, em 2002, e da Demarcação Territorial, em 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, após relatório expedido pela FUNAI baseado nesses dados, aumentou a situação de difamação, perseguição e repressão sobre os índios. Reintegrações de posse tentaram desmanchar comunidades inteiras, diversos índios foram presos e até mesmo mortos por resistirem. O auto-reconhecimento étnico passou a ser ainda mais perigoso. Parece mesmo que a situação não muda quando envolve os direitos indígenas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conjunto destas ações reflete um quadro de arbitrariedade, intolerância e racismo que sofrem os Tupinambás de Olivença. Ser um líder de um Povo é ser criminoso. Retomar nosso Território Tradicional, visto o Estado não cumprir com seu compromisso, virou esbulho possessório. Agir coletivamente, marco tradicional de todos os povos indígenas, virou formação de quadrilha. Lutar por nossos direitos negados pelo Estado Brasileiro virou exercício arbitrário das próprias razões. Somos um Povo Guerreiro. Temos nossa tradição e nossa forma diferenciada de ser e agir - e queremos ser respeitados como tais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para combater a violência imposta à comunidade, a Associação Beneficente de Cultura Sustentável e Promotora da Pesca e do Artesanato dos Índios Tupinambás de Olivença – APAITO; a direção, os discentes e docentes da Colégio Estadual Indígena Tupinambá de Olivença - CEITO; e alguns discentes e docentes da Universidade Estadual de Santa Cruz – UESC criaram o  &lt;em&gt;Seminário Internacional Índio Caboclo Marcelino&lt;/em&gt;, que em 2015 chega a sua sétima edição. O evento, que ocorre nas Aldeias Tupinambás de Olivença, em Ilhéus/Bahia, promove troca de saberes entre diversos Povos indígenas e não-indígenas solidários à luta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ano, além do evento tradicional que ocorrerá entre os dias 23 à 28 de setembro, faremos a &lt;em&gt;Etapa Paulista do VII Seminário Internacional Índio Caboclo Marcelino&lt;/em&gt;. Devido ao grande contingente de apoiadores da luta tupinambá na cidade de São Paulo, faremos, na capital paulista, uma série de atividades de troca de saberes, confraternizações e manifestações, além da divulgação do evento em Olivença. Isso ocorrerá entre os dias 27 de agosto e 7 de setembro de 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Traremos 15 lideranças do Povo Tupinambá de Olivença à São Paulo. Já contamos com a ajuda de pessoas que voluntariamente estão colaborando na preparação e divulgação deste trabalho, mas ainda buscamos formas de financiar &lt;em&gt;o transporte, alimentação e estadia dos 15 Tupinambás&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso, que agora precisamos de você. Apóie a realização e participe do nosso seminário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apoie: &lt;a href=&quot;https://beta.benfeitoria.com/primaveratupinamba&quot;&gt;beta.benfeitoria.com/primaveratupinamba&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;#Previsão de Atividades#&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Todas as atividades serão abertas ao público e gratuitas. Pediremos uma contribuição para a Moqueca e o Curso em São Paulo, mas jamais será negada a participação à alguém que não possa colaborar.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ETAPA PAULISTA&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;27 e 28/08/2015 (Quinta e Sexta-feira)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Local: CIEJA - Campo Limpo)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;III ENCONTRO CONSTRUINDO A CONVIVÊNCIA COM OS POVOS INDÍGENA NO CIEJA - CAMPO LIMPO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Roda de conversa com a comunidade local, artesanato e pintura corporal indígena, seguidos do ritual Tupinambá Porancy.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;29/08/2015 (Sábado)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Local: Centro Cultural Jabaquara – Acervo da Memória e do Viver Afro-Brasileiro - R. Arsênio Tavolieri, 1 - Jardim Oriental, São Paulo/SP)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CURSO DE EXTENSÃO HISTÓRIAS, CULTURAS INDÍGENAS E A CIDADE DE SÃO PAULO - SABERES, ABORDAGENS, PESQUISAS E POSSIBILIDADES DE ENSINO (LEI 11.645/2008)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curso ministrado pelo Professor Doutor Casé Angatu&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;30/08/2015 (Domingo)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Local: Páteo do Colégio)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AULA DE CAMPO: SOBRE VESTÍGIOS INDÍGENAS NA CIDADE DE SÃO PAULO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo do “Páteo do Colégio”, localizado na área central de São Paulo, acompanhamos vestígios da presença indígena na região central da cidade.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;01/09 (Terça-feira)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Local: Aldeia Guarani Tekoá Pyau) - à confirmar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;TROCA DE SABERES ENTRE TUPINAMBÁS DE OLIVENÇA E COMUNIDADE INDÍGENA DE SÃO PAULO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontro entre comunidades para conversar sobre vida, cultura, resistência e luta pela terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-02/09 (Quarta-feira)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Local: Outras Palavras – Comunicação Compartilhada e Pós-Capitalismo - Rua Conselheiro Ramalho, 945 – Bela Vista – São Paulo/SP)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;COLETIVA DE IMPRENSA LIVRE&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conversa com coletivos de mídia independente para discutir e divulgar a causa Tupinambá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-03/09 (Quinta-feira)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Local: Universidade de São Paulo – Instituto de Psicologia)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FÓRUM DE DEBATE COM A REDE DE ATENÇÃO À PESSOA INDÍGENA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conversa entre profissionais e lideranças sobre a situação de vulnerabilidade psicossocial que o povo Tupinambá se encontra.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;04/09 (Sexta-feira)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Local: Casa Mafalda)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DEBATE SOBRE GENOCÍDIO E ETNOCÍDIO DAS POPULAÇÕES INDÍGENAS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conversa com as lideranças e público, seguida de jantar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-05/09 (Sábado)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Local: Cinemateca Brasileira)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MOSTRA DE FILMES DE/COM ÍNDIOS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sessão de filmes realizados por indígenas e que dialogam com a questão indígena. Haverá bate-papo com as lideranças Tupinambás e os realizadores convidados, seguido do ritual Porancy Tupinambá.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;06/09 (Domingo)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Local: à confirmar)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ALMOÇO DE CONFRATERNIZAÇÃO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma moqueca baiana com dendê e farinha produzidos nas terras Tupinambá de Olivença será servida.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;07/09/2015 (Segunda-feira)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Local: vão livre do MASP)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ATO RITUAL TUPINAMBÁ PELA IMEDIATA DEMARCAÇÃO DO TERRITÓRIO INDÍGENA TUPINAMBÁ E DE TODOS OS POVOS INDÍGENAS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EM OLIVENÇA - TERRITÓRIO INDÍGENA TUPINAMBÁ&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;23/09/2015 (QUARTA)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Universidade Estadual de Santa Cruz - UESC) RITUAL&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PORANCY TUPINAMBÁ&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ABERTURA: AUTODEMARCAÇÃO TERRITORIAL E CRIMINALIZAÇÃO - ESTADO, JUSTIÇA, POVOS INDÍGENAS E O ATUAL ESTÁGIO JURÍDICO E POLÍTICO DO PROCESSO DE DEMARCATÓRIO (18h)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Com: Anciões, Caciques, Lideranças Indígenas, Comunidade Tupinambá e Indígenas, Organizadores do Evento, Entidades, Demais Presentes. Convidados: Ministério Público Federal (a confirmar); Advocacia Geral da União - AGU (à confirmar); FUNAI: Regional e Local (à confirmar); Ministério da Justiça (à confirmar); Casa Civil (à confirmar); AATR/Bahia - Associação de Advogados/as de Trabalhadores/as Rurais; Tribunal Popular; Povo Tupinambá e Demais Presentes ~PORANCY TUPINAMBÁ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;24/09/2015 (QUINTA)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(COMUNIDADE INDÍGENA SANTANA E ESCOLA ESTADUAL INDÍGENA TUPINAMBÁ DE OLIVENÇA)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PORANCY TUPINAMBÁ&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;RODA DE CONVERSA: EDUCAÇÃO INDÍGENA E FALA DOS ANCIÕES – TERRA, CULTURA E MEMÓRIA (9h00 /12h00)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Com: Anciões Indígenas, Caciques, Lideranças Indígenas, Comunidade Tupinambá e Indígena, Organizadores do Evento, Entidades, Demais Presentes (9h00 /12h00) Com: Profa. Dra. Antonia Terra de Calazans Fernandes (USP - Observatório da Educação Indígena – à confirmar); Licenciatura Indígena do IFBA-Porto Seguro; Licenciatura Indígena da UNEB - Teixeira de Freitas (a confirmar); Prof. Me. Erlon Fabio de Jesus Costa pela Direção da Escola Estadual Indígena Tupinambá de Olivença; Educadores Indígenas; Fórum Estadual de Educação Escolar Indígena da Bahia; Secretaria Estadual de Educação da Bahia; Ministério da Educação (à confirmar)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;RODA DE CONVERSA: FALA DA JUVENTUDE INDÍGENA (14h00 / 16h30)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;-PORANCY TUPINAMBÁ&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;PROGRAMAÇÃO CULTURAL EM OLIVENÇA (19h)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;25/09/2015 (SEXTA)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(CAMINHADA ECOLÓGICA NA COMUNIDADE TRADICIONAL DA BUIRA ALDEIA TABA JAIRY)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PORANCY TUPINAMBÁ&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;CAMINHADA ECOLÓGICA NA COMUNIDADE TRADICIONAL DA BUIRA  (9h00 /12h00)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;RODA DE CONVERSA: HISTÓRIAS, CULTURAS E RESISTÊNCIAS DOS POVOS INDÍGENAS - ALDEIA TABA JAIRY (14h00 / 16h30) Com: Anciões, Caciques, Lideranças Indígenas, Comunidade Tupinambá e Indígena, Organizadores do Evento, Entidades, Demais Presentes. Convidados: Ministério Público Federal (a confirmar); Advocacia Geral da União - AGU (à confirmar); FUNAI: Regional e Local (à confirmar); Ministério da Justiça (à confirmar); Casa Civil (à confirmar); AATR/Bahia - Associação de Advogados/as de Trabalhadores/as Rurais; Tribunal Popular; Povo Tupinambá e Demais Presentes&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PORANCY TUPINAMBÁ  NA COMUNIDADE OLHO D’ÁGUA EM ÁGUAS DE OLIVENÇA  (19h)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;26/09/2015 (Sábado)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(ALDEIA ITAPOÃ E ALDEIA TABA GWARANI ATÃ)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PORANCY TUPINAMBÁ&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;RODA DE CONVERSA: MULHERES INDÍGENAS (9h00 /12h00)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ENCERRAMENTO: “PERSPECTIVAS, AÇÕES E LUTA: DEMARCAÇÃO TERRITORIAL, AUTODETERMINAÇÃO E CRIMINALIZAÇÃO: ESTADO, JUSTIÇA E POVOS INDÍGENAS - LEITURA DA CARTA DA VI SEMINÁRIO: (Re)Criação do Grupo de Observadores Nacionais e Internacionais de Apoio à Luta do Povo Tupinambá de Olivença, pela demarcação de suas terras, contra a criminalização e violência. Convidados: Ministério Público Federal (a confirmar); Advocacia Geral da União - AGU (à confirmar); FUNAI: Regional e Local (à confirmar); Ministério da Justiça (à confirmar); Casa Civil (à confirmar); AATR/Bahia - Associação de Advogados/as de Trabalhadores/as Rurais; Tribunal Popular; Povo Tupinambá e Demais Presentes (14h00 / 16h30)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PORANCY DE ENCERRAMENTO&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PROGRAMAÇÃO CULTURAL (19h)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;27/09/2015 (Domingo)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(PRAÇA CENTRAL DE OLIVENÇA – ALDEIA MÃE)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;XV CAMINHADA TUPINAMBÁ EM MEMÓRIA AOS MÁRTIRES DO MASSACRE DO RIO CURURUPE E AO ÍNDIO MARCELINO&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;#Orçamento Geral#&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Itens&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Unidade&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Valor Unitário&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Quantidade&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Valor Total&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Hospedagem e Alimentação&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Diárias Completas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 50,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;180*&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 9.000,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Aluguel de Automóvel – transporte de equipe e equipamentos&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Carro - Diária&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 80,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 400,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Transfer: Aeroporto de Ilhéus - Olivença&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Carro – por transporte&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 60,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 600,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Passagens rodoviárias (ida e volta)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Passagens Rodoviárias&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 200,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 2000,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Passagens aéreas (ida e volta)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Passagens Aéreas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 800,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;05&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 4.000,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Material de Divulgação&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Cartazes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 4,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 200,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Material de Divulgação&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Folder&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 0,20&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;200&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 40,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Camisetas do Evento para os Equipe&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Camisetas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 15,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;60&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 900,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Material Gráfico&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Banner&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 130,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 130,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td rowspan=&quot;4&quot;&gt;Total&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;R$ 17.270,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Valor referente à hospedagem de 15 pessoas por 12 dias.*&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Originalmente em beta.benfeitoria.com/primaveratupinamba</summary></entry><entry><title type="html">Pacificação</title><link href="http://agre.st/1/Pacificacao" rel="alternate" type="text/html" title="Pacificação" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/Pacificacao</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/Pacificacao"></content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">O sentido da tela preta em Orestes de Rodrigo Siqueira</title><link href="http://agre.st/1/O_sentido_da_tela_preta" rel="alternate" type="text/html" title="O sentido da tela preta em Orestes de Rodrigo Siqueira" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/O_sentido_da_tela_preta</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/O_sentido_da_tela_preta">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Graziela Kunsch&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;- A autora pede que as pessoas interessadas nesta crítica assistam ao
filme antes de ler -&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há um momento crucial no final de &lt;em&gt;Orestes&lt;/em&gt; (Rodrigo Siqueira, 2015), que, no entanto, é tão somente uma tela preta. Nesse momento, de ausência de imagem, o filme sai da tela e implica toda a sala de cinema nele. O filme nos convoca, espectadores, a tomar partido no julgamento de um homicídio que nunca aconteceu, a não ser como história ficcional. E deliberar sobre esse assassinato hipotético significa nos posicionarmos sobre uma série de outros assassinatos; estes reais e impunes&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Em janeiro deste ano, 2015, policiais foram julgados e condenados pelo assassinato do filho do personagem Daniel Eustáquio de Oliveira, ocorrido em 2012, mas durante a realização do filme o caso permanecia impune. Para mais informações sobre o caso ver [http://ponte.org/pms-presos-apos-pai-de-vitima-investigar-execucao-sao-julgados/](http://ponte.org/pms-presos-apos-pai-de-vitima-investigar-execucao-sao-julgados/)&quot;&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os muitos assassinatos reais abordados no filme dois ganham destaque. Primeiro, o sucedido com Soledad Barret Viedma, torturada até a morte em 1973, quando estava grávida de quatro meses, tendo sido denunciada por Cabo Anselmo, pai do bebê que ela esperava. Ele havia se envolvido com ela forjando ser alguém que não era, sendo na verdade um espião do Estado brasileiro infiltrado em uma organização de luta armada. Segundo, a morte de um rapaz, há poucos anos, cujo nome eu não guardei e que provavelmente não será facilmente localizado em buscas de internet, como é o caso de Soledad. Dele só retive uma imagem descrita por sua mãe, Eliana Nascimento, de que tinha uma pinta no pescoço. Foi através de uma fotografia e da constatação dessa pinta no pescoço que sua mãe pôde confirmar sua morte, sem poder, no entanto, enterrá-lo. Ele já havia sido enterrado, como indigente, no cemitério de Perus. Consta (da fala oral de policiais) que ele teria resistido a uma ordem de prisão e que por isso levou três tiros da polícia, sendo ao menos um desses tiros pelas costas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomamos conhecimento desses e de outros casos em fragmentos de entrevistas individuais realizadas com os personagens do filme que, posteriormente, irão se encontrar em sessões coletivas de psicodrama&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;No caso de Soledad, além da entrevista com sua filha o diretor usa o recurso de registrar buscas sobre o caso na internet, incluindo um trecho do programa Roda Viva no Youtube, que tem Cabo Anselmo como entrevistado.&quot;&gt;2&lt;/a&gt;. Entre esses personagens estão, além de Eliana: Ñasaindy, filha de Soledad com José Maria Ferreira de Araujo, conhecido como Arariboia, militante da Vanguarda Popular Revolucionária (VPR) e assassinado em 1970 no DOI-Codi; José Roberto Michelazzo, preso e torturado no DOI-Codi; Marcelo Zelic, do grupo Tortura Nunca Mais; Sandra Domingues, defensora da pena de morte; Maria Dias, enfermeira de um hospital público de periferia que atende muitas vítimas de violência por arma de fogo; Adilson Pires de Souza, policial; e Marisa Greeb, psicodramatista responsável pela condução da experiência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro encontro do grupo acontece no DOI-Codi e já na roda de apresentação ocorre uma tensão. Quando Eliana se apresenta, ela é interpelada por Sandra, que veste uma camiseta escrito “JUSTIÇA” em letras bem grandes. Sandra pergunta se o filho de Eliana estaria armado no momento de sua morte; insinuando que, se estivesse armado, poderia tirar a vida de muitos inocentes e que sua morte se justificaria. Esse tema se estende para o segundo encontro do grupo, nas ruínas do teatro TAIB&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Teatro localizado no subterrâneo da Casa do Povo, no Bom Retiro, que foi um reduto de intensa atividade contra a ditadura militar.&quot;&gt;3&lt;/a&gt;, e cumpre no filme o papel de trazer para o presente os desaparecimentos/assassinatos cometidos por militares no período da ditadura e a anistia a eles concedida. A diferença é que hoje as principais vítimas da Polícia Militar e do Estado não são intelectuais ou militantes de esquerda (ainda que militantes de esquerda continuem sim sendo perseguidos, presos e torturados), mas jovens negros e pobres moradores das periferias e favelas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após esse aquecimento entre os personagens do psicodrama e a exploração desse tema o filme inicia um novo movimento, com outras pessoas e em outro espaço, que irá tratar do assassinato cometido por Orestes, personagem de ficção que dá nome à obra&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Inspirado na tragédia “Oréstia”, de Ésquilo, na qual Orestes é absolvido de ter matado sua mãe para vingar a morte do pai. A referência é descrita logo no primeiro letreiro do filme (posteriormente espero publicar o parágrafo de descrição aqui).&quot;&gt;4&lt;/a&gt;. No salão nobre da Faculdade de Direito do Largo São Francisco, um juiz dá início a um julgamento simulado do crime de Orestes e informa que todos os presentes - a plateia está lotada - irão compor o júri do caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orestes era filho de Maria do Socorro, que havia participado da luta armada contra a ditadura no Brasil. A primeira vez que Orestes viu seu pai, Gilson, foi aos seis anos de idade, no momento em que este matou sua mãe, por estrangulamento. Gilson fora amante de Maria do Socorro, na condição de espião infiltrado. Trinta e sete anos após ver seu pai matar a sua mãe, Orestes viu Gilson dando uma entrevista em um programa de televisão e foi em busca do pai, desarmado. No encontro, acabou estrangulando seu pai e, de acordo com o promotor do caso, bateu a cabeça do pai repetidas vezes contra o chão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fundo da plateia-júri vemos uma faixa contra a anistia concedida a torturadores, que funciona como elemento de realidade em meio à situação construída e nos informa que aquela encenação é, também, um ato político. A força retórica dos discursos tanto do promotor como do advogado de defesa impressiona: fica claro que eles não estão declamando um texto previamente escrito ou decorado, mas improvisado, um escutando e contra-argumentando o outro. Essa aposta na oralidade improvisada (que não pode ser controlada pelo diretor, a não ser parcialmente, no processo de montagem), tanto no julgamento simulado como nas sessões de psicodrama é, ao mesmo tempo, o aspecto mais documental e mais teatral do filme. Se há ali uma fusão entre ficção e documentário, ela se dá muito mais por essa qualidade cênica - que remete a filmes como &lt;em&gt;Salve o cinema&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Close-up&lt;/em&gt;&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Filmes de Mohsen Makhmalbaf (1995) e Abbas Kiarostami (1990), respectivamente. Há dois pequenos textos meus sobre esses filmes no meu site pessoal: _O chorar de verdade em Salve o cinema_ -[http://www.naocaber.org/o-chorar-de-verdade-de-salve-o-cinema/](http://www.naocaber.org/o-chorar-de-verdade-de-salve-o-cinema/) e _O tribunal paralelo de Close-up_ -    [http://www.naocaber.org/o-tribunal-paralelo-de-close-up/](http://www.naocaber.org/o-tribunal-paralelo-de-close-up/).&quot;&gt;5&lt;/a&gt; - do que pelo paralelo entre a história inventada de Orestes e a história real de Soledad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De maneira surpreendente, aos poucos esses dois movimentos documentais e teatrais (o julgamento simulado e o psicodrama) irão se misturar. O réu confesso na ficção, Orestes, está ausente de seu julgamento, mas acabará encarnado por Ñasaindy e José Roberto Michelazzo, no último exercício de psicodrama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sequência começa com a enfermeira Maria narrando a história de Orestes para aqueles que haviam faltado no encontro anterior. Conforme a história de Orestes avança, Ñasaindy começa a chorar, ao perceber o paralelo óbvio entre Maria do Socorro e sua mãe, Soledad. De maneira bastante amorosa, a psicodramatista Marisa pergunta se Ñasaindy quer compartilhar o que está se passando com ela com o grupo. Aos poucos ela começa a revelar a sua história de vida, sofrendo por ter imaginado como seria se fosse filha de Cabo Anselmo, assim como Orestes é filho de Gilson. Marisa então pergunta se ela gostaria de encontrar Cabo Anselmo, para perguntar coisas diretamente a ele. E se por um pequeno instante imaginamos que o filme vá tentar promover um encontro real entre Ñasaindy e Cabo Anselmo, logo presenciamos um encontro também muito real, mas na forma de improvisação teatral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ñasaindy sobe as escadas do teatro TAIB e ali encontra Marcelo Zelic-Cabo Anselmo. Ele é grosso e impaciente com ela, mesmo após saber que ela é a filha de Soledad. Ela pergunta a ele se ele amou Soledad. Marcelo não dá espaço para qualquer romantismo ou complexidade em sua interpretação, insistindo somente na faceta de carrasco insensível de Cabo Anselmo, deixando Ñasaindy com cada vez mais ódio dele. Aos poucos ela consegue dizer, repetidas vezes, o que possivelmente passou mais de trinta anos entalado: “Você é um covarde”. Ñasaindy e Marcelo-Cabo Anselmo são surpreendidos com uma entrada brusca do participante José Roberto-Orestes em cena, que termina estrangulando Gilson-Cabo Anselmo. A improvisação cresce em dramaticidade com o suporte de uma música/trilha sonora, inserida na montagem. Nós já não vemos Anselmo no enquadramento, mas Ñasaindy assistindo à cena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será que vê-lo sendo estrangulado a ajuda a superar sua dor, seu trauma? Não sabemos. Em meio a essa dúvida – talvez antes, talvez depois, já não me recordo ao certo – acontece a fala final do advogado de defesa de Orestes. Eu aguardava ansiosamente a cena em que a multidão presente no salão iria decidir sobre a sua absolvição ou condenação (seria uma cena previamente ensaiada? as pessoas se posicionariam de improviso, durante a gravação, levantando seus braços? haveria debate, ou mesmo conflito?), até perceber que essa cena não iria existir. A multidão éramos todos nós e esse debate teria que se dar para além da exibição do filme no festival É tudo verdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós espectadoras e espectadores somos implicados no documentário; a história das vítimas da ditadura e da violência policial/estatal é também a nossa história. A prevalência da anistia a torturadores e a impunidade concedida a policiais militares e estadistas que diariamente matam jovens negros e pobres também nos diz respeito. O uso recorrente da tela preta em muitos cortes do filme, que inicialmente causa um pouco de desconforto e estranhamento, nesse momento se enche de sentido. A plateia-júri já não está lá porque a verdadeira plateia somos nós, na sala de cinema transformada em uma extensão do salão nobre da Faculdade de Direito e do teatro TAIB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há um momento no filme em que a enfermeira Maria afirma que não se pode compreender verdadeiramente uma dor estando fora dela. Mas por meio da arte isso talvez seja possível. A obra de Rodrigo Siqueira nos convoca a sentir essa dor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;1&quot;&gt;1. Em janeiro deste ano, 2015, policiais foram julgados e condenados pelo assassinato do filho do personagem Daniel Eustáquio de Oliveira, ocorrido em 2012, mas durante a realização do filme o caso permanecia impune. Para mais informações sobre o caso ver &lt;a href=&quot;http://ponte.org/pms-presos-apos-pai-de-vitima-investigar-execucao-sao-julgados/&quot;&gt;http://ponte.org/pms-presos-apos-pai-de-vitima-investigar-execucao-sao-julgados/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;2&quot;&gt;2. No caso de Soledad, além da entrevista com sua filha o diretor usa o recurso de registrar buscas sobre o caso na internet, incluindo um trecho do programa Roda Viva no Youtube, que tem Cabo Anselmo como entrevistado.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;3&quot;&gt;3. Teatro localizado no subterrâneo da Casa do Povo, no Bom Retiro, que foi um reduto de intensa atividade contra a ditadura militar.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;4&quot;&gt;4. Inspirado na tragédia “Oréstia”, de Ésquilo, na qual Orestes é absolvido de ter matado sua mãe para vingar a morte do pai. A referência é descrita logo no primeiro letreiro do filme (posteriormente espero publicar o parágrafo de descrição aqui).&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;5&quot;&gt;5. Filmes de Mohsen Makhmalbaf (1995) e Abbas Kiarostami (1990), respectivamente. Há dois pequenos textos meus sobre esses filmes no meu site pessoal: &lt;em&gt;O chorar de verdade em Salve o cinema&lt;/em&gt; -&lt;a href=&quot;http://www.naocaber.org/o-chorar-de-verdade-de-salve-o-cinema/&quot;&gt;http://www.naocaber.org/o-chorar-de-verdade-de-salve-o-cinema/&lt;/a&gt; e &lt;em&gt;O tribunal paralelo de Close-up&lt;/em&gt; -    &lt;a href=&quot;http://www.naocaber.org/o-tribunal-paralelo-de-close-up/&quot;&gt;http://www.naocaber.org/o-tribunal-paralelo-de-close-up/&lt;/a&gt;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Graziela Kunsch</summary></entry><entry><title type="html">O Cinema Experimental Na Era Do Capitalismo Flexível</title><link href="http://agre.st/1/O_Cinema_Experimental" rel="alternate" type="text/html" title="O Cinema Experimental Na Era Do Capitalismo Flexível" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/O_Cinema_Experimental</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/O_Cinema_Experimental">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;André Meirelles Collazzi&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Glauber Rocha deixou claro em suas abordagens, tanto em seus filmes como em seus textos, que sua contribuição para o cinema não estava ligada apenas à questão do tema, mas sim, sobretudo, ligada à questão da forma. Glauber Rocha buscava um cinema que pudesse dar conta da precariedade como estética e força produtiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O manifesto &lt;em&gt;A Estética da Fome&lt;/em&gt; &lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;_A Estética da Fome_: manifesto escrito e publicado em 1965.&quot;&gt;1&lt;/a&gt;  representou e representa uma ruptura contra o modelo da indústria cinematográfica na tentativa de construir algo para além da cultura de massa que estava sendo imposta por todos os lados. Se de um lado tínhamos os filmes americanos, que ocupavam praticamente todas as salas de cinema e eram distribuídos por “lotes”&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Os distribuidores operam mediante a política dos “lotes”, isto é: se o exibidor quer exibir um sucesso tipo Ben-Hur, é forçado a contratar um lote de fitas de segunda linha, tipo bang-bang, gangster ou comediazinhas de televisão. Assim é que, em casas de primeira linha, vemos constantemente tais fitas C sendo exibidas, enquanto os principais produtos do cinema brasileiro esperam datas e se contentam com casas de subúrbio, a preço baixo. (GLAUBER ROCHA, 1963/2003, p. 168)&quot;&gt;2&lt;/a&gt; – além da forte popularização da TV no Brasil, que introduzia com força total a indústria cultural em sua programação –, por outro lado, os filmes do Cinema Novo se destacavam como resistência à essas produções ao apresentarem uma forma diferenciada de se pensar o cinema, forma essa ligada diretamente a precarização como conteúdo, como impulso criador. Composto por cineastas engajados como Cáca Diegues, Glauber Rocha, Joaquim Pedro de Andrade, Leon Hirszman, Nelson Pereira dos Santos, Roberto Santos, Ruy Guerra, Paulo César Saraceni, que reivindicavam mais atenção para o cinema independente nacional, esse movimento representou uma força que reverbera até os dias de hoje. Nos diversos escritos publicados por Glauber Rocha (1963/2003, p.173) é possível detectar essas reivindicações e o posicionamento do cinema independente da época:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que interessa aos independentes? Três coisas já vimos: mercado desafogado, censura no Ministério da Educação, facilidades de exportação. Interessam mais: facilidades de importação da película virgem, facilidades de importação de material técnico-moderno. Nada mais. Estúdios não estão nos programas dos independentes. Por quê? O cinema moderno, desde 1945, prefere o realismo da natureza ou dos interiores autênticos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Outro momento de grande contribuição para o cinema foram os filmes feitos pelos cineastas do Cinema Marginal, como Rogério Sganzerla, Julio Bressane, João Silvério Trevisan, Geraldo Veloso, Ozualdo Candeias. Esses cineastas, apesar de influenciados pelos cinemanovistas, se opunham ao Cinema Novo afirmando que esses, agora, representavam a ala conservadora e que, de alguma forma, estavam reproduzindo o que antes criticavam. Em entrevista ao Jornal Pasquim (1970, número 33, p. 5-11) , Sganzerla é categórico:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eu sou contra o cinema novo, porque eu acho que depois dele ter apresentado as melhores ambições e o que tinha de melhor, de 62 a 65, atualmente ele é um movimento de elite, um movimento paternalizador, conservador, de direita. Hoje em dia, como eu estou num processo de vanguarda, eu sou um cineasta de 23 anos, eu estou querendo me ligar às expressões mais autênticas e mais profundas de uma vanguarda e eu acho que o cinema novo é exatamente anti-vanguarda. O cinema novo está fazendo exatamente aquilo que em 62 negava. O cinema novo passou ‘pro’ outro lado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, Glauber Rocha chamou o cinema marginal de Udigrudi, para execrá-lo como macaqueação do &lt;em&gt;underground&lt;/em&gt; americano (MACHADO Jr., Rubens, 2007, pp. 111-131). Essa foi uma discussão acirrada que levantou diversas questões para o cinema da época e com isso, principalmente, trouxe contribuições e reflexões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avançando ainda mais, chegaremos à experimentação mais radical de todas, a mais autentica e a única que conseguiu construir uma produção sem a influência da cultura de massa produzida pela TV: os superoitistas (1970 - 1981).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento da tecnologia e com câmeras cada vez mais simples de se produzir filmes “caseiros”, a experimentação em Super-8 permitiu —, apesar de pouco reconhecida até os dias de hoje, um grande avanço em termos de linguagem, pois esses superoitistas, que incluem cineastas e artistas plásticos, muitas vezes com o caráter de intervenção, se desvencilharam por completo da narrativa clássica do cinema conseguindo resultados de puro experimentalismo. Paola Ribeiro, integrante de um grupo de superoitistas, lembra que “Os filmes em 35 mm dedicam-se a construir monumentos; os 16 mm propõem-se lhes colocar questionamentos; e os Super-8 vêm para jogar merda nos monumentos” (MACHADO, 2009, p. 212).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas três fases do cinema (Cinema Novo, Cinema Marginal e o Movimento Superoito), se é que podemos chamar assim, foram as mais ricas em construção de linguagem, debate sobre o fazer cinematográfico e de reflexão política sobre a forma precária de produzir filmes no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A principal fonte de financiamento no período do Cinema Novo, eram os recursos disponibilizados pela Embrafilme. A Embrafilme financiava até 49% do valor das produções, ficando a cargo dos cineastas conseguir o restante do dinheiro para a produção. Era muito comum recorrer a empréstimos bancários, empenhar um imóvel e por aí vai, como explica Glauber Rocha (1977) :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A Embrafilme funcionava como uma espécie de coprodutora dos filmes, entrando com 49% do valor do filme em uma espécie de empréstimo ao setor. A Embrafilme é uma empresa comercial e industrial, uma sociedade mista: 51% das ações são do Estado, 49% são dos produtores […]. No cinema é empréstimo. A Embrafilme participa como coprodutora até 30% nunca com mais do que isso. O diretor se vira arranjando 70% para fazer o filme. É apenas uma empresa que produz e distribui. Não há ônus político para o produtor que vai tratar com ela, porque é melhor tratar com a Embrafilme do que com a Paramount. […]. O meu filme custa seis milhões; a Embrafilme entrou com 30%, um milhão e oitocentos. O resto que vou ter que tomar no Banco Nacional, empenhando a minha casa, 3,5% ao mês como eu sempre fiz.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Já o cinema Marginal, por operar na lógica do filme de baixo orçamento, tinha a maioria de suas produções bancadas pelos próprios cineastas, seja via empréstimo bancário ou a venda de algum bem pessoal. Algumas produções contavam também com médios investidores de São Paulo (Ramos, 1983 p.67). Essa forma de produção serviu de contraponto aos modelos da época (Cinema Novo) e à própria estrutura da Embrafilme, porém, em menor escala, alguns cineastas do período Marginal contaram com recursos da Embrafilme, seja para uma parte da produção ou para distribuição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Movimento Superoito, a lógica era a do autofinanciamento e a precarização era levada às últimas consequências. O caráter de intervenção e o equipamento “amador” davam ao movimento uma liberdade nunca antes experimentada. Um exemplo é o filme &lt;em&gt;Fabulário Tropical - Um Anti-Guia Turístico&lt;/em&gt; (Recife - 1979)&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Disponível em: &amp;lt;https://www.youtube.com/watch?v=DKWHkFYfHeQ&amp;gt; Acesso em: 05/05/2015.&quot;&gt;3&lt;/a&gt; de Geneton Moraes Neto, ou ainda, &lt;em&gt;O Rei do Cagaço&lt;/em&gt; (1977) de Edgar Navarro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas das questões levantadas nesse período são discutidas até hoje. Para citar apenas alguns exemplos, temos a veiculação de filmes nacionais na TV aberta; a autonomia da indústria do cinema no país; a construção de barreiras efetivas para impedir que a produção estrangeira continue dominando o mercado nacional; e a garantia da distribuição e exibição do filme nacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, um dos momentos mais drásticos para o cinema no país foi o período seguinte, que ficou conhecido como o “apagão do cinema” ou “Era Collor”. Naquele momento, o cinema e toda a produção cultural do país foi encarada como simples mercadoria e, dessa forma, desvinculada do Estado, sendo inserida de forma brusca e sem mediações na lógica da livre negociação. Fernando Collor de Mello que assumiu a Presidência da República no ano de 1990, o primeiro presidente eleito por voto direto após o regime militar, transformou a cultura em mercadoria da noite para o dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com as denúncias cada vez mais constantes de corrupção na Embrafilme e, apoiado em seu discurso de candidatura de intolerância com a corrupção, Fernando Collor de Mello, de forma oportunista, fecha repentinamente as atividades da Embrafilme, deixando o cinema sem ligação nenhuma com incentivos e apoios governamentais.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O fim do modelo de produção cinematográfico da Embrafilme já era esperado no campo cinematográfico – fato totalmente inesperado foi a ausência de qualquer contraproposta de política cultural por parte do Estado. Havia indícios de que isso poderia acontecer quando Collor nomeou para Secretário de Cultura o cineasta Ipojuca Pontes, notório opositor do modelo de financiamento cinematográfico praticado pela Embrafilme e também defensor da cultura como “problema de mercado”, mas foi difícil para a classe cinematográfica acreditar que, depois da extinção da Embrafilme, nada fosse colocado em seu lugar, deixando o campo cinematográfico à deriva. (MELEIRO, 2012, p. 22)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Segundo Alessandra Meleiro, “a tônica do governo, em relação à área cultural, foi desobrigar o Estado com a cultura: cultura é papel do mercado e não do Estado” (MELEIRO, 2012, p. 40). O impacto dessa ação nos meios culturais foi devastador, deixando muitos artistas e produtores sem nenhuma alternativa viável de sobrevivência a curto e médio prazo. Essa ação neoliberal no cinema, por exemplo, gerou a interrupção total de praticamente todas as produções audiovisuais do país de forma imediata, criando um cenário catastrófico, o que para muitos significou o fim do cinema no país. Alessandra Meleiro diz que “a ruptura da sólida ligação entre o Estado e o cinema brasileiro, decretada por uma medida provisória, representou um forte abalo no campo cinematográfico, desestruturando-o totalmente” (MELEIRO, 2012, p. 33). O depoimento da cineasta Suzana Moraes, que em 1990 estava no meio da produção do seu filme &lt;em&gt;Mil e Uma&lt;/em&gt;, uma coprodução com a TV espanhola, evidencia o caos do período:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Fiquei louca, pois além de cortarem tudo no auge da adrenalina do começo das filmagens, obviamente perdi minha grana. Para complicar, a situação com os espanhóis ficou difícil, pois havia assinado um contrato internacional e eles me perguntavam: “Que país é esse que não honra seus contratos?” Fiquei deprimida, literalmente de cama. Depois de um tempo, pensei: não quero isso na minha biografia, ser uma “vítima de Collor. (&lt;em&gt;apud&lt;/em&gt; MELEIRO, 2012)&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;NAGIB, Lucia. O Cinema da Retomada: Depoimentos de 90 Cineastas dos anos 90. São Paulo: Editora 34, 2002. _apud_ MELEIRO, 2012.&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;As principais ações que desestruturaram por completo o audiovisual no país na fase em que Fernando Collor de Mello permaneceu na Presidência da República (1990 - 1992), foram: o fim do Ministério da Cultura (criado na gestão José Sarney pelo decreto 91.144 de 15 de março de 1985), a extinção da Embrafilme (órgão responsável pelo financiamento, coprodução e distribuição dos filmes nacionais) e o fim do Concine (órgão responsável pelas normas e fiscalização da indústria e do mercado cinematográfico no Brasil, controlando a obrigatoriedade da exibição de filmes nacionais). Além da extinção da Lei Sarney, criada em 1986, também foram extintos, a Pró-Memória, Funarte, Fundação do Cinema Brasileiro entre outros órgãos ligados à cultura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cineasta João Batista de Andrade deixa claro o sentimento do período:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Collor acabou com a política do cinema, jogando fora o bebê com a água suja, sendo que poderia ter feito um processo progressivo. Eu, por exemplo, tinha uma proposta para a Embrafilme. Como ela vivia dos impostos de cinema, poderia se tornar uma carteira descentralizada de financiamento, criando o adicional de bilheteria para premiar a performance de um filme nos cinemas, e continuaria sendo a distribuidora comercial. De 600 funcionários, passaria a ter 50. Mas, como todo mundo falava mal da Embrafilme, inclusive os cineastas, Collor com o seu oportunismo e irresponsabilidade, resolveu acabar com a Embrafilme e o Concine (&lt;em&gt;apud&lt;/em&gt; MELEIRO, 2012, p35).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jean-Claude Bernardet, em artigo publicado na Folha de São Paulo em 23 de junho de 1990, aponta que a crise do cinema já estava de certa forma posta antes do período Collor, dentro da própria estrutura da Embrafilme, do Concine e da Fundação do Cinema Brasileiro, já que essa estrutura era alvo constante de críticas dos próprios cineastas e produtores:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mas é lícito perguntar-se se a causa de tal crise está nas medidas do governo Collor. Para abordar a situação cinematográfica, que conheço melhor, deve-se dizer que antes da tomada de posse de Collor, só havia, por parte dos profissionais, queixas em relação à Embrafilme e à Fundação do Cinema Brasileiro. Inoperância, má gestão administrativa, favoritismo, não cumprimento de compromissos. As instituições federais relativas ao cinema entraram num acelerado processo de decadência na gestão do ministro da cultura Celso Furtado.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;BERNADET, 1990, p. 182.&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jean-Claude Bernardet diz ainda que, no caso do cinema, a produção estava quantitativamente num dos seus momentos mais baixos das últimas décadas e lança uma questão:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ao extinguir essa estrutura, o governo Collor fez pouco mais do que colocar uma pá de cal no moribundo. A pá de cal foi violenta, interrompendo projetos cinematográficos, teatrais etc. que já estavam em andamento e com perspectivas positivas. O método usado foi o da cirurgia sem anestesia, muito sangue correu e corre. Esse sangue não será recuperado. Mas também não há como reivindicar junto ao governo uma reposição da estrutura anterior, tão criticada e em plena decadência. Difícil é aceitar que não tenha havido respeito a compromissos assumidos quer pela estrutura estatal, quer através da Lei Sarney. Igualmente difícil é aceitar o que parece ser uma total ausência de proposta política cultural por parte do governo. Até paradoxal essa ausência. Antes da posse, o candidato e depois o presidente eleito manifestou o desejo de colocar o Brasil no primeiro mundo. Ora, os países do primeiro mundo, inclusive para manter sua aura política e influência econômica, se valem de uma irradiação cultural conquistada pela repercussão internacional de parte de sua produção artística.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;BERNADET, 1990, p. 183.&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Graças à uma jogada política e preocupado com a alta taxa de rejeição nos meios culturais, no final dos anos 1991 Collor substitui o Secretário de Cultura Ipojuca Pontes por Sérgio Paulo Rouanet. Essa mudança ocasionou alterações imediatas na política cultural do governo, como explica Meleiro (2012, p. 44):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Assim que tomou posse, o secretário organizou pesquisas e fez reuniões com a classe artística, ouvindo suas principais reivindicações e queixas. A principal reivindicação dos produtores culturais foi a volta da lei de inventivos fiscais (a lei Sarney), que havia sofrido muitas denúncias de irregularidades na utilização do dinheiro público, o que justificou sua extinção, já que fazia parte do projeto de governo Collor acabar com a corrupção.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No dia 09 de agosto de 1991, foi divulgado para a imprensa o “Programa Nacional de Apoio à Cultura – PRONAC”, que ficou conhecido como Lei Rouanet (Lei n° 8.313, só aprovada pelo senado e pelo congresso em dezembro do mesmo ano).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O Pronac foi muito bem aceito pelo campo cinematográfico, mas os cineastas acharam que apenas este mecanismo de patrocínio não era suficiente para estimular a produção cinematográfica, que neste momento estava praticamente paralisada: enquanto a média de produção cinematográfica brasileira na década de 1980 era de oitenta filmes por ano, em 1990 foram lançados apenas sete filmes, em 1991 dez filmes e em 1992 apenas três longas-metragens nacionais chegaram às salas de exibição.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;MELEIRO, 2012, p. 44.&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A grande preocupação dos produtores e cineastas do período era retomar a produção dos filmes; por isso, as principais reivindicações giraram em torno dessa etapa. Depois do impeachment de Collor, no ano de 1992, o cinema inicia uma nova fase apoiada nas leis de incentivo, tendo como principal mecanismo a Lei do Audiovisual, criada em 1993, na gestão Itamar Franco, vice de Collor que assumiu a presidência e restabeleceu o Ministério da Cultura.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A partir de 1993, após o processo de impeachment que levou ao afastamento de Fernando Collor de Mello, estabeleceu-se uma nova política federal voltada para o cinema, cuja base foi definida pelo Governo Itamar Franco e perpetuada nos dois mandatos do presidente Fernando Henrique Cardoso. Seu conceito primordial foi o da renúncia fiscal, com a utilização de duas leis: a de número 8.685, aprovada em 20 de julho de 1993 (chamada Lei do Audiovisual), e a de número 8.313, de 23 de dezembro de 1991 (conhecida como Lei Rouanet e, que, apesar de ter sido criada durante o Governo Collor, só passou a ser efetivamente utilizada depois de 1993). (ALMEIDA; BUTCHER, 2003, p. 24)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ambas as leis permitem às empresas que o dinheiro investido na produção de filmes brasileiros seja deduzido de seus impostos de renda, como explicita o trecho abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A Lei do Audiovisual tem dois dispositivos principais: o artigo 1° determina que as empresas podem deduzir até 3% do total de seu imposto de renda se esse dinheiro for revertido para a produção de obras audiovisuais; o artigo 3°, por sua vez, incentiva as distribuidoras estrangeiras a investir na produção nacional, permitindo a dedução de até 70% do imposto sobre a remessa de lucros para o exterior. (ALMEIDA; BUTCHER, 2003, p. 24)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, e a partir da lógica das Leis de incentivo, o Governo Federal inverteu o mecanismo até então estabelecido, por meio do qual o Estado é centralizador e tomador de decisão, transferindo ao setor privado e às empresas públicas o poder de escolha e investimento nos projetos a serem realizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi após alguns anos, devido à complexidade dos mecanismos, que os primeiros resultados começaram a aparecer. As leis de incentivo conseguiram, em um primeiro momento, movimentar a produção do setor. Os principais filmes do período, que ficou conhecido como a Retomada do Cinema, foram: &lt;em&gt;Carlota Joaquina - Princesa do Brazil&lt;/em&gt;(1994) de Carla Camurati, &lt;em&gt;O Quatrilho&lt;/em&gt;(1995) de Fábio Barreto (indicado ao Oscar de melhor filme estrangeiro), &lt;em&gt;Terra Estrangeira&lt;/em&gt;(1995) de Walter Salles e Daniela Thomas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sequência, filmes como &lt;em&gt;O que é Isso, Companheiro?&lt;/em&gt;(1997) de Bruno Barreto foi selecionado para a competição oficial do Festival de Berlim, &lt;em&gt;Central do Brasil&lt;/em&gt;(1998) de Walter Salles foi selecionado para dois importantes festivais: o &lt;em&gt;Sundance Film Festival&lt;/em&gt;, o mais importante dos Estados Unidos, e o Festival de Berlim. Além disso, o filme conquistou o troféu Globo de Outro, dado pela &lt;em&gt;Hollywood Foreign Press Association&lt;/em&gt; e foi indicado ao Oscar de melhor filme estrangeiro e de melhor atriz para Fernanda Montenegro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Cinema da Retomada, por diversos motivos, mas principalmente por apostar todas as fichas na consolidação de uma indústria do cinema no país através de leis de incentivo – e por, talvez, não ter focado de forma sistemática em problemas já apontados pelos cinemanovistas (distribuição, exibição e parceria com a TV) –, criou uma série de filmes influenciados pela indústria cultural e com qualidade regionalista. Ou seja, foram contra toda a tradição do Cinema Experimental (Cinema Novo, Cinema Marginal e Movimento Superoito) e iniciaram uma produção de filmes seriados que, nos primeiros anos, obtiveram sucesso de público e reaqueceram a esperança de se fazer filmes no Brasil, mas que logo em seguida se mostrou frágil em linguagem e evidenciou que o cinema estava cada vez mais dependente do Estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O modelo de isenção fiscal foi largamente ampliado no período FHC e fortemente defendido, por exemplo, pelo ex-ministro da cultura Francisco Weffort (1995 - 2002), como um modelo democrático, centrado no Estado e fundamental para a cultura e o cinema no país. Os trechos abaixo, de diferentes momentos (1998 e 2013 respectivamente), exemplificam a visão de Weffort:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quando este governo se iniciou, em 1995, o grande problema era produzir cinema e, ainda assim, nós estamos agora com uma porcentagem de oferta de filme nacional no mercado que é alguma coisa perto de 5%, 6%. Se eu apanhar a lista dos filmes que se oferecem no mercado, nós temos cerca de trezentos filmes no ano, e o cinema nacional chega a vinte filmes, 6%, 7%, 8%. Então o nosso objetivo fundamental era de produzir. Nós terminamos o ano de 1994 tendo produzido completamente quatro filmes; e de lá para cá nos produzimos 94 filmes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A cultura tem que ser concebida como investimento de Estado, do mesmo modo que a educação, que a saúde. O cinema francês, em certa época, dava mais lucro do que a indústria. A Brigitte Bardot trouxe mais dinheiro para a França do que a Renault.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se em um primeiro momento o modelo de isenção fiscal mostrou ser um novo caminho para se produzir filmes por ter representado um impulso para o setor rumo à tão sonhada industrialização, na prática ele gerou, logo em seguida, mais vícios de mercado do que soluções industriais e de autonomia. O Estado, a partir da lógica das leis de incentivo, privatizou o dinheiro público ao dar autonomia e poder de decisão para o setor privado. “Uma das críticas mais ácidas que as leis de incentivo a cultura recebem no Brasil diz respeito a um efeito “Robin Hood às avessas”, dinheiro público para apoiar projetos financiados por muitos, mas restritos a poucos”. (REIS, 2007, p. 212)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa questão é a principal crítica à esse mecanismo de financiamento, pois ao longo do tempo ele criou um vício por parte das empresas que apoiam projetos via leis de incentivo: ao perceberem que poderiam deixar de pagar uma parte do Imposto de Renda (IR) e aplicar uma porcentagem em “produtos audiovisuais”, passaram a utilizar o mecanismo a partir de seus interesses de comunicação, ou seja, filmes que de alguma forma dialogam com o perfil da empresa ou que façam parte de uma estratégia de comunicação desejada pela mesma. As leis de incentivo passaram então de um mecanismo criado para impulsionar a autossuficiência da indústria, com o Estado ocupando um papel central, para um incentivo que financia indiretamente o setor privado e suas aspirações mercadológicas. Isto é, uma contradição central foi criada dentro desse desenho de política pública, pois o poder de administração do dinheiro público fica nas mãos do setor privado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema, já muito debatido, coloca em xeque a própria estrutura do modelo, já que aprovar um projeto na Ancine para captar recursos não é mais o problema, mas sim conseguir quem invista no projeto. E mais, logo no início, o projeto começa a ser mediado pelas possíveis relações de mercado, visto que os produtores os iniciam visando possíveis “apoios”, pré-acordos e encomendas. É o que fica evidente no trecho abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Os problemas existentes hoje no Brasil, quanto à captação de recursos via leis de incentivo fiscal, relacionam-se ao fato de produtores culturais de grande e pequeno portes lutarem pelos mesmos recursos, num universo ao qual se somam as instituições públicas depauperadas, promovendo uma concorrência desequilibrada com os produtores independentes. Ao mesmo tempo, os profissionais da área artístico-cultural são obrigados a se improvisar em especialistas em marketing, tendo de dominar uma lógica que pouco tem a ver com a da criação. Aqui, tem-se um aspecto mais grave e que incide sobre a qualidade do trabalho artístico: projetos que são concebidos, desde seu início, de acordo com o que se crê que irá interessar a uma ou mais empresas, ou seja, o mérito de um determinado trabalho é medido pelo talento do produtor cultural em captar recursos – o que na maioria das vezes significa se adequar aos objetivos da empresa para levar a cabo o seu projeto – e não pelas qualidades intrínsecas de sua criação. “Antes de qualquer coisa, identificar as necessidades das empresas” é a dica fundamental dada por um profissional do marketing aos produtores culturais, numa revista especializada. (BOTELHO, 2000)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nos dias atuais, com a produção cada vez mais apoiada em leis de incentivo, editais públicos e fundos, o que fica claro é que a experimentação está cada vez mais na margem, ou ainda, totalmente esquecida, sem espaço. A corrida por editais ou por dinheiro para as produções impõe uma lógica de mercado desde o princípio – ainda na elaboração do projeto –, pois os projetos devem ser submetidos às regras desses mecanismos, que por sua vez determinam o modelo e o padrão de se fazer filmes. Ou seja, se durante os anos 1970 e 1980 o termo “Mercado é Cultura”, utilizado pela Embrafilmes, causou o espanto de alguns e serviu de bandeira para outros, nos atuais dias essa ideia é levada a cabo sem grandes manifestações, apenas com adequações por parte dos cineastas aos atuais modelos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na contramão – e na tentativa de retomar o caráter experimental nas produções audiovisuais –, um dos modelos que se configurou como alternativa foi a organização de coletivos. Diversos deles surgiram principalmente a partir do ano 2000. Coletivos como &lt;em&gt;Cobaia, Frente 3 de Fevereiro, Bijari, Embolex, Teia, casadalapa, Alumbramento&lt;/em&gt; só para citar alguns, mostraram ser, de alguma forma, uma nova organização para conquistar uma “liberdade perdida”. O que aparece nesse tipo de organização em um primeiro momento é a resistência em relação a produção da indústria cultural e aos mecanismos de financiamento do filme no país. Tomo como exemplo, para ilustrar esse aspecto, um dos trabalhos realizado pelo coletivo &lt;em&gt;casadalapa: Enquadro II, Tiaguinho da Redenção&lt;/em&gt;(2010).
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/uEMQwHWxpSE&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;A &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt; é um coletivo formado por 15 artistas de diferentes áreas (cinema, artes plásticas, teatro, design, arte de rua, grafite) com um objetivo: fortalecer as individualidades e buscar uma forma de produção menos apoiada nos modelos de financiamento da cultura e do filme. Ao longo dos oito anos de existência a &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt; criou uma rede de artistas que circulam semanalmente pela sede do coletivo localizada na Vila Ipojuca, em São Paulo. Uma das maiores preocupações do grupo é refletir sobre a estética e a criação para além do mercado e dos modelos de financiamentos do setor cultural. Para isso – mediante uma criação coletiva horizontal, em que não existe hierarquia na criação –, a &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt; levou para a prática a ideia de criação múltipla, aderindo o processo de montagem como estética, como ponto de união entre as diversas linguagens, como princípio, meio e fim de toda a criação dos projetos da casa. Fernando Sato, integrante da &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt;, em entrevista&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Entrevista completa com o integrante da _casadalapa_ Fernando Sato (DVD Rumos – 2009) disponível em:  [www.youtube.com/watch?v=7Vl0RnTFC6U](http://www.youtube.com/watch?v=7Vl0RnTFC6U)  Acesso em: 25/04/2015.&quot;&gt;8&lt;/a&gt; para o &lt;em&gt;Rumos Itaú Cultural&lt;/em&gt; explica esse processo: “todos assinam como autor da obra, não existe diretor e nem cargos específicos. A reunião de rabisco é um momento de encontro e construção”. (RUMOS, 2009)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo de criação das intervenções da &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt; é uma espécie de recorta e cola muito parecido com o processo de montagem da Moviola, chamado internamente de “reunião de rabisco”. Essa “reunião de rabisco” é formada pelos diversos profissionais das diversas áreas, que juntos desenham e organizam toda a história do filme/livro/intervenção/projeção em uma folha gigante colada na parede da sala da casa. Essa folha fica por semanas até a história/intervenção ser estruturada. Em alguns momentos esse processo lembra a ideia de Kuleshov&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Lev Kuleshov (1899 – 1970): cineasta russo e teórico do cinema. Um dos fundadores da primeira escola de cinema do mundo – A Escola de Cinema de Moscow (VGIK).&quot;&gt;9&lt;/a&gt;: “Se você tem uma ideia-frase, uma partícula do argumento, um elo da cadeia dramática total, então a ideia deve ser expressada e acumulada a partir de cada menor plano, exatamente como tijolos”.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;EISENSTEIN, 1949/2002, p. 79&quot;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já em outros momentos, e na maioria das vezes, a “reunião de rabisco” se aproxima da montagem como conflito, conceituada por Eisenstein&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Serguei Eisenstein (1898 - 1948): um dos mais importantes cineastas e pesquisadores do cinema soviético.&quot;&gt;11&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O plano não é um elemento da montagem. O plano é uma célula da montagem. Exatamente como as células, em sua divisão, formam um fenômeno de outra ordem, que é o organismo ou o embrião, do mesmo modo no outro lado da transição dialética de um plano há a montagem. O que, então, caracteriza a montagem e, consequentemente, sua célula – o plano? A colisão. O conflito de duas peças em oposição entre si. O conflito. A colisão. (EISENSTEIN, 1949/2002, p. 81)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A “reunião de rabisco” não só trouxe para o coletivo uma consciência do todo, como também a possibilidade de experimentar diferentes formas de montar uma história ao longo de todo o processo de criação e produção de suas obras, sejam elas audiovisuais ou não. São inúmeras intervenções, vídeos, exposições, peças de teatro e vídeo-instalações que o coletivo tem em seu repertório, mas o projeto principal da &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt;, onde todos os 15 integrantes e todos os aliados&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Aliados: termo utilizado pelos integrantes da _casadalapa_ para identificar os parceiros de trabalho que não são residentes, mas integram a rede.&quot;&gt;12&lt;/a&gt; participam, chama-se Enquadro, que segundo o próprio coletivo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;É uma Crônica ilustrada dos Bairros de São Paulo, pelo cotidiano dos seus habitantes. “Personagens anônimos que contam através de sua existência a alma dos bairros desta cidade são o mote para esta HQ Urbana, as redes não virtuais entre personagens reais.” Um processo coletivo, que reúne artistas, entre eles grafiteiros, artistas plásticos, web designers, fotógrafos, vídeomakers, roteiristas, montadores de cinema, produtores musicais, djs, produtores, figurinistas e atores. Todos reunidos para contar, desenhar, esculpir, fotografar, gravar, editar, costurar, interpretar, uma única história.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Texto extraído do blog: [www.casadalapa.blogspot.com](http://www.casadalapa.blogspot.com)&quot;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo é o processo de criação do &lt;em&gt;Enquadro II – Tiaguinho da Redenção&lt;/em&gt;&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Projeto contemplado pelo Rumos Itaú Cultural – vídeo experimental (2009). Disponível em: [www.casadalapa.blogspot.com.br/p/projetos.html](http://www.casadalapa.blogspot.com.br/p/projetos.html)  Acesso em: 20/04/2015&quot;&gt;14&lt;/a&gt;, realizado no ano de 2010. Foram inúmeras “reuniões de rabisco” e visitas ao bairro Itaim Paulista, localizado na periferia de São Paulo, para organizar a intervenção. A aproximação do grupo com a comunidade se deu através de um dos fundadores da &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt;, Júlio Dojscar (artista de rua e grafiteiro), que nasceu e cresceu no bairro do Itaim Paulista. Júlio foi o abre alas e, a partir daí, o elo entre os moradores e o coletivo foi fortalecido nas “reuniões de rabisco” organizadas no próprio Itaim Paulista. Foram nessas reuniões que os participantes/moradores se juntaram ao coletivo até o ponto que não se via mais divisões. Foi dessa forma que a história e o recorte foram montados. A intervenção do Enquadro II aconteceu em um final de semana do mês de agosto de 2010. Segundo Fernando Sato, artista residente da &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt;: “o final de semana da intervenção foi e sempre é uma celebração do processo, onde as partes se juntam”.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Disponível em: [www.casadalapa.blogspot.com](http://www.casadalapa.blogspot.com) Acesso em: 20/04/2015.&quot;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos dizer, então, que esse processo de criação através da junção das partes gera um “conflito” – uma colisão, alcançando outros significados (EISENSTEIN, 1949/2002, p. 81). As características do projeto &lt;em&gt;Enquadro&lt;/em&gt;, tanto em sua organização, como no caráter de intervenção e no resultado final, remetem à experimentos realizados pelos superoitistas. Se pararmos para analisar o resultado final do vídeo experimental &lt;em&gt;Enquadro II&lt;/em&gt; iremos perceber em diversos momentos uma ligação tanto estética como em conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O média-metragem foi captado em diversos suportes (EX3, 5D, 7D, HVX 200) e apenas um momento do filme, quando o personagem Tiaguinho recorda sua infância após ter sido agredido por traficantes, foi filmado em Super-8. Diversos personagens foram encenados por moradores do Itaim Paulista e o projeto contou ainda com a participação em peso de grafiteiros, da escola de samba &lt;em&gt;Unidos de Santa Bárbara&lt;/em&gt;, localizada no bairro, além de moradores do entorno que colaboraram com depoimentos. O coletivo explica que:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O conceito do projeto Enquadro, desde a sua criação, prevê a continuidade e experimentação. Trata-se, na verdade, de uma série composta por diversos capítulos; cada capítulo retrata um drama específico e representativo da vida de um personagem e de seu espaço.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O conjunto dos personagens retratados no Enquadro compõe um grande painel da cidade e de seus bairros: como se o “espírito” de uma rua fosse materializado em grafite, foto, filme, música. Em diversas pessoas, em muitos lugares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A nossa ideia de continuidade é ainda mais específica: os personagens estão todos conectados. As vezes em tramas sutis, outras vezes através de ligações mais fortes. Esse foi o caso do segundo capítulo da série: Tiaguinho da Redenção.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tiaguinho é filho de Domingas. E aqui, no Enquadro II mostramos o que aconteceu depois que Tiaguinho desapareceu da vida de Domingas. E ainda as causas do seu desaparecimento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A criação desse personagem está diretamente ligada a um lugar: o barracão de uma pequena escola de samba, localizado embaixo de um viaduto em Itaim Paulista. Nossa série foi para dentro da zona Leste, para contar o que aconteceu com esse personagem. Foi lá que trabalhamos, gravamos, grafitamos com a participação dos moradores e artistas da região. Seja através de entrevistas documentais, seja através da ação direta nas intervenções.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Participaram desse processo mais de 100 artistas. Foram convidados 2 grupos de grafite, 8º Batalhão e Turma 44 e mais de 20 grafiteiros, além de 2 grupos de teatro atuantes no Itaim, Primeiro Comando Teatral e Grupo Teatral da Loucura. A escola de samba Unidos de Santa Bárbara conquistou um espaço privilegiado na história. O grupo de circo Linhas Aéreas mudou a caracterização de um grupo de personagens. A pixação foi usada como linguagem. Também a fotografia stop motion e projeções sobre a cidade. O samba se misturou com o grupo afro Treme Terra. E no cortejo final, vários moradores se misturaram aos artistas.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Texto extraído do blog do coletivo. Disponível em: [www.casadalapa.blogspot.com](http://www.casadalapa.blogspot.com) Acesso em: 20/04.2015&quot;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O resultado final é uma espécie de documentário-intervenção, onde tudo é revelado: câmeras, maquinário e, principalmente, o processo de construção do experimento. A participação dos grafiteiros é chave para o processo de criação, pois além de contribuírem nas reuniões de rabisco, são eles quem contam a história nos muros do bairro, mobilizando e incorporando a cidade como suporte narrativo. Também são eles que trazem, através do “pixo”, a intervenção em espaços públicos, qualidade encontrada em filmes produzidos pelos superoitistas como: &lt;em&gt;Explendor do Martírio&lt;/em&gt;(1974) de Sérgio Peo, em que a intervenção é levada as últimas consequências resultando na prisão do ator durante a filmagem. Já em outros momentos, o vídeo experimental &lt;em&gt;Enquadro II&lt;/em&gt;, remete à qualidades do filme &lt;em&gt;Agrippina é Roma-Manhattan&lt;/em&gt;(1972) de Hélio Oiticica, em que uma personagem vestida de vermelho circula pela cidade de Nova York assumindo uma postura entre o monumento e uma prostituta. Já no &lt;em&gt;Enquadro II&lt;/em&gt;, uma mulher surge com uma máscara em diversos momentos do filme, tanto em primeiro plano como também no fundo do quadro, “escondida”. Essa mulher traz a ideia de guia ao mesmo tempo que evidencia as dificuldades de se narrar uma história nos dias atuais e ajuda, da sua forma, a encontrar possíveis soluções.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;
&lt;img src=&quot;/1/img/1/PastedGraphic_1.jpg&quot; alt=&quot;Cena do filme de Hélio Oiticica _Agrippina é Roma-Manhattan_(1972)&quot; height=&quot;200px&quot; /&gt;
&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;img src=&quot;/1/img/1/PastedGraphic_2.jpg&quot; alt=&quot;Cena do filme do coletivo _casadalapa Enquadro II Tiaguinho da Redenção_(2010)&quot; height=&quot;200px&quot; /&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;
&lt;center&gt;&lt;small style=&quot;font-size: x-small;&quot;&gt;Cena do filme de Hélio Oiticica: _Agrippina é Roma-Manhattan_ (1972)&lt;/small&gt;&lt;/center&gt;
&lt;/td&gt;&lt;td&gt;
&lt;center&gt;&lt;small style=&quot;font-size: x-small;&quot;&gt;Cena do filme do coletivo _casadalapa: Enquadro II Tiaguinho da Redenção_ (2010)&lt;/small&gt;&lt;/center&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Para além dessas questões estéticas e de experimentação, existe um problema chave na estrutura do coletivo e que muitas vezes é o fator desmobilizador de qualquer experimento nos dias atuais: o modelo de financiamento. Nenhum coletivo ou experimentação de ordem estética conta com um modelo de financiamento específico, mas sim, apenas, com tímidos e raros editais que são abertos de forma aleatória e com pouquíssimos recursos. O edital &lt;em&gt;Rumos Itaú Cultural&lt;/em&gt; é um exemplo. Suas diversas categorias, que vão desde Vídeo Experimental até Vídeo Instalação, estão apoiadas em critérios subjetivos de escolha, com uma convocação genérica de múltiplos artistas das mais distintas áreas, o que dá margem para pensar se estamos diante de uma convocação ou de um mecanismo de propaganda e divulgação, já que o orçamento disponibilizado para o edital não condiz com o esforço de divulgação do mesmo. Para se ter uma dimensão, o edital Rumos (2009) repassou para os contemplados valores entre R$ 15.000,00 (quinze mil reais) a R$ 70.000,00 (setenta mil reais). Nesta edição foram selecionados 24 projetos espalhados pelo Brasil, entre eles, na categoria Cinema e Vídeo, o média-metragem experimental &lt;em&gt;Enquadro II: Thiaguinho da Redenção&lt;/em&gt; da &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt;, que recebeu R$ 50.000,00 (cinquenta mil reais). Com tal quantia não é possível pagar a produção de um média-metragem, muito menos os profissionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, se em um primeiro momento esses coletivos/cineastas apresentam-se como uma possível saída em busca de uma maior liberdade criativa, em um segundo momento fica claro que esses grupos estão submetidos a mecanismos ainda mais precários do que o próprio cinema, afinal quando não conseguem financiamento para seus experimentos, encontram-se precarizados e “forçados” a vender suas forças produtivas, muitas vezes para abastecer o mercado de publicidade. Basta visitar os sites dos coletivos &lt;a href=&quot;http://www.embolex.com.br&quot;&gt;Embolex&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;http://www.bijari.com.br&quot;&gt;Bijari&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A grande questão é: quando esses coletivos encontram um modelo de financiamento (nos dias de hoje) é porque, talvez, já estejam assimilados, seja através das exigências do edital – que podem gerar alterações no projeto para torná-lo mais competitivo – ou, ainda, na aceitação de fazer o filme praticamente sem recursos, caso do média-metragem experimental &lt;em&gt;Enquadro II&lt;/em&gt;. Ao fazerem isso estão reafirmando a precarização sem se reconhecer nela e mais: reforçam o mercado que hoje encontra-se flexibilizado e que se abre apenas a partir dos interesses do capital.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A existência desse setor satélite dependente cumpre uma função muito importante para as indústrias culturais, porque permite a elas aliviar de seus próprios ombros grande parte do custo e risco da pesquisa e desenvolvimento cultural e transferir o peso para este setor explorado, parte do qual termina financiado com o erário público. Isso também permite manter uma alta rotatividade constante da mão de obra cultural criativa sem correr o risco de greve ou possível custo de indenizações por despendimento ou pensão. E se beneficiam ainda quando, como é frequentemente o caso, os próprios trabalhadores de boa vontade vestem a camisa em nome da liberdade. (GARNHAM, 1987, tradução própria)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O projeto &lt;em&gt;Enquadro II&lt;/em&gt;, hoje faz parte de um Box com outros contemplados pelo Rumos (2009). Esse Box é composto por um catálogo trilíngue que é exibido apenas nas unidades do Itaú Cultural. Não se sabe o custo exato gasto da produção do Box, da autoração dos dvds, da produção dos textos e das traduções, mas pode-se intuir que deve ter custado, pela qualidade e cuidado com o material, mais do que todo o dinheiro investido nas produções da edição &lt;em&gt;Rumos&lt;/em&gt;(2009). Essa é uma lógica fácil de entender e de certo modo compreensível, já que a metodologia do atual modelo de financiamento do filme flerta com a lógica da propaganda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses profissionais formam o “Exército Industrial de Reserva”&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Exército Industrial de Reserva: conceito criado por Karl Marx em sua Crítica da Economia Política para definir o emprego estrutural nas economias capitalistas.&quot;&gt;17&lt;/a&gt; e a precarização é reforçada pelo discurso da autonomia criativa, gerando problemas tanto de organização de classe, como também problemas estruturais, já que esses profissionais assumem a multiplicidade como saída para conseguir uma renda fixa mínima, tornando-se prestadores de pequenos serviços – na lógica flexível, os pares passam a ser concorrentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, os modelos de produção do filme no Brasil – modelo Embrafilme, isenção fiscal, editais e fundos – foram ao longo do tempo sendo substituídos e/ou sofrendo reparos constantes, gerando novas formas de organização do setor, das relações de trabalho e de organização do trabalhador do cinema. A lógica flexível acabou estabelecendo-se como a forma de produção do filme, com relações informais que se arranjam de acordo com cada produção/projeto. Nessa lógica, a disputa entre os pares faz parte do dia a dia, pois a flexibilidade transforma a classe trabalhadora em concorrente ao inserir os trabalhadores em uma disputa acirrada por espaços e oportunidades. Essa característica, que está arraigada em todo o setor, vai ao encontro às regras da flexibilidade, que enxerga na desmobilização e na administração da insegurança a possibilidade de controlar o trabalho e gerar lucros para os que estão na ponta da cadeia produtiva. Sejam eles os grandes produtores (no Brasil existe uma tradição forte de produtores que controlam politicamente o setor), as grandes distribuidoras (&lt;em&gt;majors&lt;/em&gt;), exibidores e produtores internacionais ou, ainda, a exploração de pequenos espaços que configuram-se através de acordos de risco e/ou através da desvalorização de determinados setores da cadeia produtiva, como é o caso dos profissionais que se organizam em coletivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coletivos como a &lt;em&gt;casadalapa&lt;/em&gt;, mesmo com propostas não clássicas, estão de certa forma à serviço da lógica do mercado, pois nos dias atuais não existe mobilização de classe (basta contar o imenso e desproporcional número de associações existentes no setor cinematográfico), o debate está enfraquecido, o setor fragmentado e os pares, por conta dos novos tempos flexíveis, disputam espaços apertados ao invés de reivindicar melhores condições de trabalho para todo o setor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intervenção, agora, deve ser política.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bibliografia&quot;&gt;Bibliografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ADORNO, T; HORKHEIMER, M. A dialética do esclarecimento. Rio de Janeiro: Zahar, 1986 [1947].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ALMEIDA, P. S; BUTCHER, P. Cinema Desenvolvimento e Mercado. Rio de janeiro, Aeroplano, 2003&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BOURDIEU, Pierre. Contrafogos: táticas para enfrentar a invasão neoliberal. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1998.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BOTELHO, Isaura. Dimensões da cultura e políticas públicas. In: São Paulo em Perspectiva. v. 15, n. 1, 2000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BERNARDET, Jean-Claude. Cinema Brasileiro: Propostas para uma História. São Paulo, Companhia das Letras, 2009&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EISENSTEIN, Sergei (1990). A Forma do Filme. Trad. de Teresa Ottoni. Rio
de Janeiro: Zahar.
GARNHAM, N. Concepts of culture: public policy and the culture industries. Cultural Studies. v.1, n. 1, 1987 [1983]. p. 23-37.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACHADO Jr., Rubens. “Agrippina é Roma-Manhattan, um quase-filme de Oiticica” in: Oiticica: a pureza é um mito. (org. Cauê Alves) Itaú Cultural, São Paulo, abril 2010, pp. 18-23, &lt;a href=&quot;http://issuu.com/itaucultural/docs/oiticica&quot;&gt;http://issuu.com/itaucultural/docs/oiticica&lt;/a&gt;. [isbn 978-85-7979-007-2]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACHADO Jr., Rubens. “Clássico, Anticlássico e Quase Clássico: aspirações, invenções e tradições do cinema brasileiro” in: Uma História do Cinema na Cinemateca Brasileira, Módulo 27. São Paulo: Cinemateca Brasileira, 26 de abril a 14 de junho de 2011; disponível em: &lt;a href=&quot;http://www.cinemateca.com.br/&quot;&gt;http://www.cinemateca.com.br/&lt;/a&gt;, acessado em: 24 de maio de 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACHADO Jr., Rubens. “Passos e descompassos à margem” in: Cinema Marginal e suas fronteiras: Filmes produzidos nas décadas de 60 e 70, orgs. Eugênio Puppo e Vera Haddad, São Paulo: Heco; CCBB, 2001, pp. 16-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACHADO Jr., Rubens. “O Pátio e o cinema experimental no Brasil: apontamentos para uma história das vanguardas cinematográficas. Publicado no livro organizado por Edwar de Alencar Castelo Branco, História, cinema e outras imagens juvenis. Teresina: EDUFPI, 2009, 212 p. (ISBN 978-85-7463-272-8)]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACHADO Jr., Rubens. “Uma São Paulo de revestrés: Sobre a cosmologia varziana de Candeias”, Significação nº28. São Paulo: Annablume, Centro de Pesquisa em Poética da Imagem, CEPPI, CTR/ECA-USP, 2007, pp. 111-131. [issn 1516-4330]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARSON, Melina Izar. Cinema e Políticas de Estado: da Embrafilmes à Ancine. Organização Alessandra Meleiro. São Paulo, Editora Escrituras, 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARX, Karl. O capital: crítica da economia política. Trad. Reginaldo Sant’Anna . 17. ed. Rio de Janeiro: Civilização Brasileira, 2001, Livro primeiro, vol. I e II.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MELEIRO, Alessandra. Cinema e Economia Política. São Paulo, Editora Escrituras, 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MELEIRO, Alessandra. Cinema e Mercado. São Paulo, Editora Escrituras, 2010.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O PASQUIM, Entrevista Rogério Sganzaerla e Helena Ignez, 1970, número 33, p. 5-11&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RAMOS, José Mário Ortiz. Cinema, Estado e lutas culturais – anos 50/60/70. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1983.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;REIS, Ana Carla. Economia da Cultura e desenvolvimento sustentável: o caleidoscópio da cultura. São Paulo: Manole, 2007.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ROCHA, Glauber, Revisão Crítica do Cinema Brasileiro, São Paulo, Cosac &amp;amp; Naify, 2003&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ROCHA, Glauber. A Estética da Fome. Nova York, Milão, Rio de Janeiro, Contracampo. 1965. Disponível em: &lt;a href=&quot;http://www.contracampo.com.br/21/esteticadafome.htm&quot;&gt;http://www.contracampo.com.br/21/esteticadafome.htm&lt;/a&gt; Acesso em: Novembro. 2012&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VALLAS, Steven Petter, Work. Cambridge: Polity Press,  2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;XAVIER, Ismail. O Discurso Cinematográfico. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 2005.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;XAVIER, Ismail. Alegorias do subdesenvolvimento. Cinema novo, tropicalismo, cinema marginal. São Paulo, Brasiliense, 1993.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WEFFORT, Francisco. Fapesp: Memória Roda Viva. São Paulo, 1998.
Disponível em: &lt;a href=&quot;http://www.rodaviva.fapesp.br/materia/668/entrevistados/francisco_weffort_1998.htm&quot;&gt;http://www.rodaviva.fapesp.br/materia/668/entrevistados/francisco_weffort_1998.htm&lt;/a&gt; Acesso em: Março 2013&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WEFFORT, Francisco. Revista de História. Edição N°· 92 – maio de 2013 Disponível em: &lt;a href=&quot;http://www.revistadehistoria.com.br/secao/entrevista/francisco-weffort&quot;&gt;http://www.revistadehistoria.com.br/secao/entrevista/francisco-weffort&lt;/a&gt; Acesso em: Março 2013&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">André Meirelles Collazzi</summary></entry><entry><title type="html">Notas por uma estética do estranhamento</title><link href="http://agre.st/1/Notas_por_uma_estetica_do_estranhamento" rel="alternate" type="text/html" title="Notas por uma estética do estranhamento" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/Notas_por_uma_estetica_do_estranhamento</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/Notas_por_uma_estetica_do_estranhamento">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Sebastian Wiedemann&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;right&quot; style=&quot;display: inline-block; width: 100%; text-align: right;&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;width: 50%; float: right;&quot; align=&quot;right&quot;&gt;
(Sempre que posso, escrevo -com- os filmes e não –sobre- eles.
E neste caso, escrever um texto bem articulado seria a Lukas e seu estranhamento.)
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
\*\
O anômalo, o precário definem nossa contemporaneidade e mais ainda se se pertence aos dois terços do mundo que são excluídos. Ante tal estado de coisas só se pode ter um olhar de estranhamento, um que permita re-inventar e não re-(a)presentar, mas sim apresentar uma outra realidade, uma que seja fuga da já naturalizada.

\*\
Filmar pensando secretamente em Paul Klee: não é preciso entender tudo, quem entende está no conforto e não no estranhamento, não deseja aquilo que ainda este por vir. O que sempre faz falta é saber compor. Cor, ritmo e forças; os componentes e procedimentos de um suporte/forma, antes que nada, é isso o que se narra. Mesmo antes que uma historia. Som e imagem não nasceram juntos, como também não cor e forma, mas ambos se compõem por proximidades e distancias. Filmar tendo indo secretamente, mesmo que seja em outra vida, à Bauhaus, antes que a uma escola de cinema.

\*\
Os elementos de uma composição são livres, o diretor (John Torres) só os guia e articula sem trair sua espontaneidade, sem domestica-los, sem roubar-lhes seu estranhamento. Que a imagem se diga improvisação em silencio, por mais que com-viva com o som que se diz fabulação ilimitada.

\*\
Que a imagem seja silenciosa, misteriosa, por mais que seja audível. Que nosso ouvido sempre se sinta estranho diante dela. Sempre distante na maior das cercanias. Som e imagem, matérias plásticas e rarefatas, sempre mutáveis e, sobretudo estranhas entre si e sem modelo prévio ou por-vir.    

\*\
Estar do lado do movimento real, da expressão em ancoras e sem lastres. Estar do lado da imagem que se deixa experimentar, que não tem medo e salta ao abismo sem o colete salva-vidas, que muitas vezes se diz sincro, som em sincro, chão para os que ainda não re-inventaram um ouvido, uma percepção, um estranhamento.

\*\
O cinema nunca naturalizou, pelo contrario sempre estranhou/destorceu o percebido ao ver de-mais ou de-menos que o olho humano. Não negar seu artificio, pelo contrario, expô-lo. E que em e por seu excesso, nos deixe esse excedente, chamado acaso. Algo sempre se escapa, o sorriso num rosto, as galinhas em uma noite, talvez os últimos graus de verdade, no exercício de fabular sem limites.

\*\
Fabular, nunca se tratou de organizar, tão só de narrar, de fazer que uma imagem siga a outra por choque ou contagio, sendo sempre órfãs, estranhas e sem modelo. Uma imagem é justo uma imagem e não é semelhante ou análoga a nada. Fabula-se, escutam-se sons de sci-fi, para potenciar a expressão de mais uma imagem entre as imagens, só é.   

\*\
Só há fragmentos, fragmentos de som, fragmentos de imagens, de vozes, de textos. Por fragmentos e por pulos se compõe, pois sempre se duvida de uma orientação possível. De um horizonte, de um porto ao que se chegue. Pular por uma janela, não é um fim. Estar entre cavalos e de fato ser meio cavalo, ser tikbalang depois de tudo, não é um fim ou o fim, é só ser estranho, para cair despois no preto/ no obscuro

\*\
Ser estranho é ser um pouco fantástico e sinistro ao mesmo tempo. Ser estranho, é saber-se incomodo, pois não se pertence. Quem pertence, está quieto, pois tem lugar. Quem não, move-se para procurar onde habitar. Ser estranho, é desconhecer um habitat, um habito, uma forma previa, um modelo, e por isso experimenta e fabula, pois seu lugar ainda está impensado e está sempre por chegar.  

\*\
Ser estranho porque ainda se está procurando um novo cinema e na sua procura se lhe mantem vivo e fértil, como a terra onde só pode viver um tikbalang. Filmar então como um tikbalang, meio cavalo, meio homem. Meio neste mundo, meio em outro, onde o precário e anômalo deste é possibilidade coronada para o outro.

\*\
Ser Lukas, ser estranho.

Ser enigmático.

Ser como a criança interior de Paul Klee.

![](/1/img/1/paul_klee.jpg)
&lt;br /&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/41558971&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;375&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt; &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://vimeo.com/41558971&quot;&gt;Study on Lukas in Lukas The Strange&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;https://vimeo.com/pelikula&quot;&gt;John Torres&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;https://vimeo.com&quot;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Sebastian Wiedemann</summary></entry><entry><title type="html">Narrativa Clássica</title><link href="http://agre.st/1/Narrativa_classica_e_ideologia" rel="alternate" type="text/html" title="Narrativa Clássica" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/Narrativa_classica_e_ideologia</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/Narrativa_classica_e_ideologia">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Diogo Noventa&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse artigo tem como objetivo apresentar as bases que constituem o estilo de narrativa cinematográfica adotado pela indústria cultural no contexto internacional, estilo chamado por Ismail Xavier&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;XAVIER, Ismail. _O Discurso cinematográfico: a opacidade e a transparência_. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1977.&quot;&gt;1&lt;/a&gt; de narrativa clássica&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Existem outras denominações como narrativo-dramático ou grau zero da escritura cinematográfica&quot;&gt;2&lt;/a&gt;; que consolidou o cinema como um espetáculo gerador de lucro, sendo – no campo das expressões artísticas – um expoente das formas capitalistas de desenvolvimento econômico do início do século XX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A identificação do uso do método da narrativa clássica em um filme, significa identificar, no campo da forma, sua aproximação com os interesses da classe dominante, pois “[…] a construção do método clássico significa a inscrição do cinema (como forma de discurso) dentro dos limites definidos por uma estética dominante, de modo a fazer cumprir através dele necessidades correlatas aos interesses da classe dominante”.(XAVIER, 1977, p.29). Contudo o seu oposto não é verdadeiro, não é possível afirmar que a não utilização da narrativa clássica significa um rompimento com os interesses dominantes, mas não será esse o assunto do artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As bases da narrativa clássica no cinema e sua consolidação de produção em escala industrial ocorrem na década de 20 do século XX, mas o período que a antecede é referente à invenção do cinema, momento essencial para compreender de forma clara que “a linguagem do cinema não tem nada de natural nem de eterna, ela tem uma história e é produzida pela história” (BURCH, 1987, p.16). Para tanto é necessário
realizar uma breve passagem pelo contexto dos primeiros filmes, que surgiram no final do século XIX e foram difundidos em espaços de diversão popular como circos, quermesses, museu de cera e de aberrações.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mas foi nas casas de variedades (que, para efeito de simplificação, vamos chamar genericamente de &lt;em&gt;vaudevilles&lt;/em&gt;&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Na França os locais de exibição de filmes eram os café-concerto e na Inglaterra music-hall, o termo _vaudeville_ é referente as casas de shows populares dos Estados Unidos que também eram chamados de _smoking concerts_.&quot;&gt;3&lt;/a&gt;, em pleno apogeu na virada do século, que o cinema floresceu com maior vigor. Eram locais bastante populares e também um tanto mal-afamados por causa da atmosfera plebeia e do “baixo nível” dos espetáculos burlescos ali encenados. (MACHADO, 1997, p.78)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Os primeiros filmes eram constituídos de apenas um plano de imagem (o termo plano é aqui utilizado em relação ao processo que compreende o início e o fim da gravação em uma única extensão de imagem) com a câmera posicionada, na maioria dos casos, em relação frontal à cena, reproduzindo o ângulo de visão do espectador sentado no centro da plateia do teatro. Posteriormente, nos filmes que articulavam mais de um plano, as cenas eram filmadas em plano geral com simultaneidade de acontecimentos e, em muitos filmes, os atores e atrizes se dirigiam diretamente ao espectador, quebrando o recurso realista do uso da quarta parede. Os filmes apresentavam gags, aberrações, paisagens, quadros vivos, situações burlescas, perseguições, lutas, ilustrações da paixão de Cristo, etc.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Os primeiros filmes estavam pouco preocupados em apresentar um enredo ou desenvolver ideias. O objetivo era exibir a própria máquina do cinema, mostrar a novidade de suas imagens, sua inédita capacidade de reproduzir o movimento das coisas e ao mesmo tempo enganar os olhos. Surpreender o espectador, chocando-o tanto pelo realismo das imagens como pelas súbitas desaparições e transformações que só o cinema permite […] (esses filmes) tinham caráter de diversão popular e não eram vistos como espetáculos sofisticados, nem encarados como formas narrativas que devessem seguir o modelo de artes nobres como o teatro ou a literatura. (COSTA, 2007, p.18-19)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Os primeiros filmes, muitas vezes, são classificados pejorativamente como “teatro filmado”, expressão um tanto imprecisa porque trata o teatro como algo único, mas que pode ganhar em justeza se considerarmos que os primeiros filmes tinham relação estreita com o teatro popular (teatro de revista, teatro de feira, teatro de atrações), e não com o teatro burguês, “o cinema ignorava e superava a organização teatral elitista e todas as barreiras culturais que a educação seletiva tinha erigido em volta da alta erudição”(WILLIANS, 2011, p.108), os filmes geraram um impacto moral na sociedade de classes.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sinto não ter a força nem os meios para empreender aqui o estudo de que seria merecedor o extraordinário simbolismo que aflora com tanta insolência nas fantasias, nos filmes de trucagens e nos estranhos burlescos anteriores a 1906, que frequentemente nos parecem mais angustiantes do que divertidos. Seria preciso repertoriar os temas eróticos e escatológicos que atravessam quase todos os filmes, implícita ou explicitamente, analisar as estruturas regressivas e histérico-agressivas que os constituem, definir o infantilismo de que estão impregnados num sentido clínico. Sem dúvida, poder-se-ia compreender então, a que ponto um espectador bem nascido deveria se sentir incomodado diante dessa explicitação de tudo aquilo que, no começo do século, o decoro burguês reprimia. E como, ao contrário, podiam se sentir a vontade aquelas camadas populares que ainda guardavam vivas suas tradições rabelaisianas e que jamais aspiraram à honorabilidade puritana segundo, por exemplo, o modelo inglês. (BURCH, 1990, p.64 apud MACHADO, 1997, p.82)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O público dos primeiros filmes era o mesmo público do teatro popular, a classe operária das grandes cidades industrializadas. O cinema em seu início tinha duas características importantes de se destacar: a primeira de ser uma atividade identificada com os costumes de diversão popular e a segunda por representar um marco do mundo moderno, “baseado na ciência e tecnologia, fundamentalmente aberto e móvel e, desse modo, não apenas popular, mas também dinâmico. Talvez mesmo uma mídia revolucionária”(WILLIANS, 2011, p.108). A identificação que a nova linguagem tinha com a classe trabalhadora, com artistas populares (mágicos, dançarinas, domadores de animais, palhaços, etc), trabalhadores informais, com os pobres da cidades e com os movimentos trabalhistas e socialistas que ganhavam força na mesma época, fez com que o cinema fosse controlado pelo Estado e pela Igreja, do mesmo modo que anteriormente ocorreu com o teatro e com a imprensa e modernamente ocorreu com o rádio e a televisão. Nesse contexto - público com baixo poder econômico e restrições legais e morais - a atividade cinematográfica não tinha possibilidade de estruturar-se como uma atividade economicamente rentável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A capilaridade do cinema no cotidiano popular, que para muitos entusiastas parecia ser um meio de expressão do povo, despertou a atenção de segmentos da burguesia industrial da época que também estavam interessados no “popular”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…] os empresários comerciais, os capitalistas do novo estilo, em uma linha contínua daqueles dias até hoje, viram sua própria versão das possibilidades das novas tecnologias e do novo público, ambos em formação nesse vasto processo. Os novos empresários, buscando ampliar as fronteiras de nossas próprias tecnologias (como ainda hoje o fazem), engajavam-se na luta contra as restrições da lei, lutando e realizando manobras para o que hoje chamamos desregulamentação. (WILLIANS, 2011, p.111)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Os representantes do sistema capitalista, que se renovava, começam, no início do século XX, a investir recursos para desenvolver e explorar esse meio de expressão e comunicação genuinamente popular. Apesar do cinema ter como local de exibição uma diversidade de locais de diversão popular, ele tinha uma característica técnica diferentedas demais atrações que circulavam nos mesmos espaços; a sua capacidade de
reprodutibilidade técnica ilimitada. Com isso era possível realizar uma distribuição relativamente rápida do mesmo material para além de fronteiras nacionais.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não é de se surpreender, localizando essas vantagens tanto no período anterior quanto no mais recente da história industrial, encontrar uma simetria entre essa nova forma popular e formas tipicamente capitalistas de desenvolvimento econômico. Tampouco é surpreendente, dado o fator básico da produção centralizada e da rápida distribuição em larga escala – tão diferentes de muitas tecnologias culturais anteriores – perceber o desenvolvimento de formas relativamente monopolistas de organização econômica em uma nova fase significativa do capitalismo, movendo-se da propriedade da mídia para a escala transnacional. (WILLIANS, 2011, p.113)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tendo os empresários encontrado no cinema as características técnicas adequadas para produzir um novo produto global, era preciso agora atrair a plateia burguesa, era preciso inverter os valores estéticos e morais do cinema.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ganhar um público mais sério e mais sofisticado: Como conseguir isso? Estava claro que o cinema deveria começar a perder a inocência, a sua gratuidade, a sua libertinagem e encaixar-se na linha de evolução das artes “elevadas”, tal como a entendia os homens de cinema da época, fossem eles realizadores ou comerciantes. […] O que se deve fazer então? O modelo que se apresentou com maior naturalidade e ao qual a maioria dos realizadores se agarrou foi aquele dado pelo romance e pelo teatro oitocentista O cinema tinha de aprender a contar uma história, armar um conflito e pô-lo a desafiar-se em acontecimentos lineares, encarnar esse enredo em personagens nitidamente individualizados e dotados de densidade psicológica.(MACHADO, 1997, p. 83-84).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É neste contexto que o cineasta D.W.Griffith passa a despontar como diretor de filmes da produtora Biograph, dos E.U.A. Ele é quem melhor realiza a junção de procedimentos do discurso cinematográfico com pressupostos da narrativa linear. Griffith, de início, se destaca por seus filmes de montagem paralela, onde duas ações ocorrem simultaneamente em espaços separados. A montagem intercala as ações, criando suspense para o desfecho que, em sua maioria, é de ordem moral. Dentro das fábulas morais, Griffith realiza em março de 1909 &lt;em&gt;A Drunkard’s Reformation&lt;/em&gt; (A regeneração do alcoólatra), onde um pai alcoólatra leva sua filha ao teatro e assiste a uma peça que reproduz sua experiência: um marido bêbado bate em sua esposa diante da filha. Adaptando a montagem paralela para um mesmo espaço, Griffith passa a alternar cenas do palco com expressões do homem da plateia, estabelecendo uma lógica de causa-ação e efeito-reação. Ao final da peça o homem se regenera e leva tranquilidade ao lar (MACHADO, 1997; XAVIER, 1984). Esse procedimento chamado de campo/contracampo se tornará um dos fundamentos do cinema clássico, a encenação deixa de ser filmada do ponto de vista frontal e o espectador passa a acompanhar internamente as reações dos personagens, vê o que ele olha e enxerga com maior proximidade suas reações frente aos fatos, o que propicia a identificação com os personagens. Ismail Xavier em seu estudo sobre o filme de Griffith &lt;em&gt;A Drunkard’s Reformation&lt;/em&gt;, destaca a relação entre linguagem e contexto social. “Mesmo atentos à linguagem, devemos reconhecer que ética puritana e invenção cinematográfica andaram juntas e ganhamos em precisão ao verificar como o próprio Griffith explicita os dados do jogo no filme.” (XAVIER, 1984, p.19). Arlindo Machado ao comentar o mesmo filme complementa: “o cinema descobre, enfim, a sua produtividade narrativa, ao mesmo tempo em que efetiva a sua função moralista e regeneradora dentro da sociedade”. (MACHADO, 1997, p.145)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de 1910, Griffith passa a sedimentar os fundamentos do cinema narrativo que vai ser dominante na indústria, ou seja, a narrativa clássica. A solidificação dessa narrativa é um fato cultural, que tem suas bases na concepção política e econômica de seus investidores, com isso não pode ser diretamente relacionada a preferência do gosto de público. Griffith foi quem melhor organizou a dinâmica dessa linguagem dentre tantos cineastas que também trabalhavam em prol de sua criação. No entanto, desde sua consolidação o método clássico já encontrava oposição de cineastas russos, como Vertov e Eisenstein, de surrealistas e teóricos franceses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Griffith, que tem seu ponto alto no cinema com os longas metragens &lt;em&gt;O nascimento de uma nação&lt;/em&gt; (1915) e &lt;em&gt;Intolerância&lt;/em&gt; (1916), é chamado popularmente de “pai do cinema”, talvez por ter sido o diretor central no processo de “salvar” o cinema dos recantos proletários e contribuir com a linguagem que fez do cinema um produto industrial, economicamente rentável e comparado às “belas artes”, como apontam os dois pesquisadores brasileiros, Arlindo Machado e Ismail Xavier.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aos poucos, Griffith vai se dando conta de que a aparência naturalista do filme está fundada numa habilidade de dissimular a descontinuidade e a fragmentação geradas pela montagem. Na verdade, só nos anos 20 as regras do &lt;em&gt;raccord&lt;/em&gt; com continuidade serão plenamente estabelecidas, quando então os cineastas (sobretudo em Hollywwod) começarão a ver como “problemas” coisas como a quebra do eixo da câmera, a inversão dos movimentos, o corte com quebra da continuidade da ação ou da direção dos olhares etc. (MACHADO, 1997, p.146).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Xavier, inclusive, reforça a relação desse cinema particular, o cinema clássico, com o contexto dos Estados Unidos em que viveu Griffith:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Os Estados Unidos da “era do progresso”, do domínio da natureza, das invenções e do festival de novas patentes que enreda o avanço tecnológico e vida cotidiana […] Griffith cresce para mesclar, a seu modo, província e técnica, religião e pragmatismo, no momento em que o país das utopias agrárias e das comunidades religiosas mergulha decisivamente no capitalismo industrial, consagrando a competição como norma, a vivência do tempo como corrida e controle.
É comum o historiador dizer que, neste particular, os norte-americanos tiveram uma experiência inaugural na história, o &lt;em&gt;time is money&lt;/em&gt; e a obsessão com o uso do tempo marcando-se em termos de cinema, induz a apontar esta nova experiência como responsável pelo desenvolvimento da montagem acelerada e pela presença do “homem de ação”, competitivo, nos filmes – marcas características do cinema que Griffith ajudou a construir. (XAVIER, 1984, p. 24-25).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Peter Szondi ao comentar a dialética de Hegel, destaca a relação forma-conteúdo, onde “o conteúdo não é nada mais que a conversão da forma em conteúdo, e a forma não é nada mais que a conversão do conteúdo em forma” (SZONDI, 2001, p.24). Segundo ele, trabalhar com a identificação da narrativa clássica tem por base entender, em sua forma, suas propriedades significativas e colocá-la não numa categoria sistemática, mas numa categoria histórica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse breve contexto do início da construção da narrativa clássica, me dedico agora a organizar alguns pontos que caracterizam objetivamente esse estilo de narrativa. Ismail Xavier apresenta uma síntese do cinema clássico que se estrutura na &lt;em&gt;tríade representação naturalista / decupagem clássica / mecanismo de identificação&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação à representação naturalista, Xavier não cria uma relação direta com o estilo literário que tem em Emile Zola seu principal autor. Existem pontos de contato, mas sua concepção em relação ao cinema se refere à:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…] construção de espaço cujo esforço se dá na direção de &lt;u&gt;uma reprodução fiel das aparências imediatas do mundo físico, e a interpretação dos atores que busca uma reprodução fiel do comportamento humano, através de movimentos e reações “naturais”.&lt;/u&gt; Num sentido mais geral, refiro-me ao principio que está por trás das construções do sistema descrito: o estabelecimento da ilusão de que a plateia está em contato direto com o mundo representado, sem mediações, como se todos os aparatos de linguagem utilizados constituíssem um dispositivo transparente (o discurso como natureza).(XAVIER, 1997, p. 31-32, &lt;em&gt;grifo nosso&lt;/em&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gostaria de chamar a atenção ao tipo de representação naturalista que Ismail Xavier destaca como referência do cinema identificado com a classe dominante; a história do naturalismo, assim como a da linguagem do cinema, tem seus conflitos e sua construção cultural. O naturalismo em seu início tinha como objetivo mostrar que as pessoas sãoseres sociais e com isso inseparáveis de seu ambiente físico e social.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Como um movimento contra as versões idealistas da experiência humana, nas quais as pessoas agem sob a providência divina ou movidas por uma natureza humana inata, ou ainda dentro de normas eternas e imateriais, o naturalismo insistia em que as ações seriam sempre especificamente contextuais e materiais. (WILLIANS, 2011, p.118)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A representação naturalista adotada pelo cinema industrial não tinha como objetivo explorar as formações e desenvolvimentos da vida (que compunha o projeto do que Willians chama de naturalismo real), mas ser uma reprodução com &lt;em&gt;aparências imediatas&lt;/em&gt; da realidade e destacar o comportamento humano como &lt;em&gt;natural&lt;/em&gt;, criando histórias idealizadas e estereotipadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação à decupagem clássica, tomamos por base o texto &lt;em&gt;Práxis do Cinema&lt;/em&gt; de Noel Burch, que tem uma acepção de decupagem como a própria feitura do filme.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Do ponto de vista formal, um filme é uma sucessão de pedaços de tempo e de pedaços de espaço. A decupagem é então a resultante, a convergência de um corte no espaço, executado no momento da filmagem, e de uma decupagem no tempo, entrevista em parte na filmagem, mas arrematada apenas na montagem. É através dessa noção dialética que se pode definir (e, portanto analisar) a feitura própria de um filme, seu resultado essencial. (BURCH, 2006, p.24)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A partir dessa consideração, Burch monta um inventário das relações existentes entre a decupagem no espaço e a decupagem no tempo. São cinco tipos de relação possíveis entre o “tempo” do plano “A” e o do plano “B”, imediatamente posterior a “A” na montagem; e três tipos de relação entre o espaço do plano “A” e do plano “B”. O inventário de Burch pode ser sistematizado da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;table border=&quot;0&quot;&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;__Decupagem no tempo__&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;__Decupagem no espaço__&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1. Relação continua.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1. Relação de continuidade espacial.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;2. Raccord direto – elipse mensurada.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2. Relação de descontinuidade (espaço do plano “B” é próximo ao do plano “A”)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;3. Raccord indefinido – elipse indefinida.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3. Relação de descontinuidade radical (plano “B” não se situa no espaço em relação ao plano “A”).&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;4. Recuo no tempo.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;5. Recuo no tempo indefinido.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Nesse inventário verifica-se a possibilidade de quinze relações entre o plano “A” e o plano “B”. No esquema de Burch o que caracteriza a decupagem clássica é a relação da decupagem no tempo 1 (relação continua), com a decupagem no espaço 1 (relação de continuidade espacial), que resulta na continuidade temporal e espacial tornando imperceptível as mudanças de planos. Essa combinação é chamada pelo teórico de “grau zero do estilo cinematográfico” devido à tentativa da narrativa clássica ser uma expressão realista, ou natural. Ismail Xavier caracteriza a decupagem clássica como “montagem invisível”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O mecanismo de identificação resulta da combinação da representação naturalista com a decupagem clássica que forja ao cinema uma aparência de realidade, mas tem no chamado campo/contracampo o procedimento chave num cinema dramático construído dentro dos princípios da identificação (XAVIER, 1977, p.26)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para encerrar essa breve identificação do cinema clássico, é importante retomar que, no cinema, a narrativa clássica vem da incorporação de procedimentos da literatura e do teatro do século XVIII, sobretudo do que diz respeito ao gênero do drama que “resulta do fato de ele ter sua origem na consciência de classe da burguesia” (CARVALHO, 2007, p.08 in Prefácio SZONDI, 2007). No apontamento de Szondi, no livro &lt;em&gt;Teoria do drama moderno&lt;/em&gt;, sobre os traços essenciais do drama é possível perceber pontos de contato direto com a linguagem clássica do cinema (incorporado pela indústria) como o resultado de seu aburguesamento, a característica primordial do drama é seu caráter absoluto, um gênero fechado em si mesmo, que apresenta cinco características:
a) Deve ser desligado de tudo o que lhe é externo, ele não conhece nada além de si;
b) O dramaturgo está ausente no drama, ele não fala, ele institui a conversação;
c) Em relação ao espectador, assim como a fala dramática não é expressão do autor, tampouco é uma alocução dirigida ao público;
d) A forma adequada de palco criada para o drama do Renascimento e do Classicismo, o palco mágico, é o único adequado ao caráter absoluto do drama; ele só é visível no início do espetáculo e parece criado pelo próprio espetáculo;
e) A relação ator-papel de modo algum deve ser visível, ao contrário, o ator e a personagem têm de unir-se constituindo o homem dramático.(SZONDI, 2001)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao caráter absoluto do drama, Szondi acrescenta a ideia de ele ser primário:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ele não é a representação (secundária) de algo (primário), mas se representa a si mesmo, é ele mesmo. Sua ação, bem como cada uma de suas falas, é “originária”, ela se dá no presente. O drama não conhece a citação nem a variação. A citação remeteria o drama ao que é citado, a variação colocaria em questão sua propriedade de ser primário, isto é, “verdadeiro” e […] resultaria ao mesmo tempo secundário. (SZONDI, 2001, p.31-32)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Do aspecto primário do caráter absoluto do drama o teórico aponta duas exigências que fazem relação direta com a decupagem clássica:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Exigência dramatúrgica pela unidade de tempo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exigência de unidade espacial.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;De acordo com Xavier, para além da linguagem ou do suporte técnico, é a relação de um filme ou peça de teatro com determinado movimento estético que constitui o fator mais relevante de sua análise. A narrativa clássica dramática está vinculada a procedimentos que naturalizam e legitimam o discurso construído a partir de procedimentos técnicos e estéticos de linguagem, por seu esforço de buscar a aparência de realidade. Diz o autor:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tudo neste cinema caminha em direção ao controle total da realidade criada pelas imagens – tudo composto, cronometrado e previsto. Ao mesmo tempo, tudo aponta para a invisibilidade dos meios de produção desta realidade. Em todos os níveis, a palavra de ordem é “parecer verdadeiro”, montar um sistema de representação que procura anular a sua presença como trabalho de representação.” (XAVIER, 1977, p. 31)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O cinema clássico teve sua fase de maior hegemonia no período de 1920 a 1950, o que não significa que sua linguagem seja um procedimento do passado. Na edição de 1984 do livro &lt;em&gt;O Discurso cinematográfico – a opacidade e a transparência&lt;/em&gt;, Ismail Xavier incorpora um pequeno acréscimo chamado &lt;em&gt;Apêndice 1984&lt;/em&gt;, onde evidencia que o cinema clássico, apesar de modificado ao longo dos anos, ainda se apresenta como a linguagem hegemônica do cinema representante da indústria cultural. “Pela via da sofisticação tecnológica, o cinema industrial dominante se recupera, revive até grandes sucessos dos bons tempos num momento em que a crise geral do mercado dá menos espaço ainda ao que se convencionou chamar alternativo.” (XAVIER, 1984, p.173). Mais adiante o autor coloca na ordem do dia a necessidade de revigorar a crítica ao cinema clássico:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;E a reflexão do cinema, afinada aos novos tempos, põe-se a renovar seus instrumentos para explicar melhor a sobrevivência do que se tentou demolir ou se julgou esgotado. Nos últimos anos, pensar o cinema é via de regra um explicar, de modo cada vez mais sofisticado, o cinema clássico e seus herdeiros. (XAVIER, 1984, p.173).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Com isso encerro aqui esse artigo onde meu esforço foi reunir apontamentos de importantes teóricos do campo da linguagem do cinema e do teatro para contribuir com a criação de parâmetros que possibilitem historicizar a relação entre linguagem, sociedade e ideologia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bibliografia&quot;&gt;Bibliografia.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ADORNO, Theodor; HORKHEIMER, Max. &lt;em&gt;A dialética do esclarecimento.&lt;/em&gt; Rio de Janeiro, Zahar, 1985.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BURCH, Noel. El tragaluz del infinito. Madri: Cátedra, 1987.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;####. &lt;em&gt;Práxis do Cinema&lt;/em&gt;. Trad. Marcelle Pithon, Regina Machado. São Paulo. Perspectiva.2006. Pg 24.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CARVALHO, Sérgio. Prefácio. &lt;em&gt;In&lt;/em&gt;: SZONDI, Peter. &lt;em&gt;Teoria do Drama Burguês&lt;/em&gt;. São Paulo. Cosac&amp;amp;Naify, 2005.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CHARNEY, Leo; SCHWARTZ, Vanessa R. (org.). &lt;em&gt;O cinema e a invenção da vida moderna&lt;/em&gt;. São Paulo, Cosac &amp;amp; Naify, 2001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;COSTA, F.C. O primeiro cinema: algumas considerações. &lt;em&gt;In&lt;/em&gt;: BENTES, Ivana (Org.). &lt;em&gt;Ecos do Cinema: de Lumiere ao digital. Rio de Janeiro&lt;/em&gt;. Editora UFRJ, 2007.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###&lt;em&gt;_. _O primeiro cinema: espetáculo, narração, domesticação&lt;/em&gt;. Rio de Janeiro, Azougue Editorial, 2005.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FERRO, Marc. &lt;em&gt;Cinema e História&lt;/em&gt;. São Paulo. Paz e Terra, 2010.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACHADO, Arlindo. &lt;em&gt;Pré-cinemas &amp;amp; pós-cinemas&lt;/em&gt;. Campinas, SP. Papirus, 1997.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SZONDI, Peter. &lt;em&gt;Teoria do drama moderno [1880-1950]&lt;/em&gt;. São Paulo, Cosac&amp;amp;Naify, 2001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WILLIAMS, Raymond. &lt;em&gt;Política do modernismo&lt;/em&gt;. São Paulo, Ed. UNESP, 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;XAVIER, Ismail. &lt;em&gt;O Discurso cinematográfico: a opacidade e a transparência&lt;/em&gt;. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1977.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#####&lt;em&gt;. A noção clássica de representação e a teoria do espetáculo, de Griffith a Hitchcock. _In&lt;/em&gt;: XAVIER, Ismail (Org.) &lt;em&gt;O cinema no século&lt;/em&gt;. Rio de Janeiro. Imago Ed., 1996.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#####&lt;em&gt;. _O cinema brasileiro moderno&lt;/em&gt;. São Paulo. Paz e Terra, 2001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#####. &lt;em&gt;D.W.Griffith – O nascimento de um cinema&lt;/em&gt;. São Paulo.
Brasilense. 1984.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Diogo Noventa</summary></entry><entry><title type="html">Não Você/Como Você</title><link href="http://agre.st/1/Nao_voce_Como_voce" rel="alternate" type="text/html" title="Não Você/Como Você" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/Nao_voce_Como_voce</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/Nao_voce_Como_voce">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Trinh T. Minh-Ha&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Tradução: Daniel Françoli Yago&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Levantar a questão da identidade é novamente reabrir a discussão sobre a relação eu/outro em sua atuação nas relações de poder. A identidade, tal como entendida no contexto de uma certa ideologia de dominação, há muito tem sido uma noção que se baseia no conceito de um núcleo essencial e autêntico que permanece oculto à consciência e que exige a eliminação de tudo o que for considerado estrangeiro ou não verdadeiro a si mesmo, isto é, o não-eu, o outro. Em tal conceito, quase que inevitavelmente o outro ou é oposto ao eu ou é submetido à dominação do eu. É sempre condenado a permanecer em sua sombra enquanto tenta ser seu igual. Identidade, assim entendida, supõe que uma linha divisória clara possa ser traçada entre o eu e não-eu, ele e ela; entre profundidade e superfície, ou a identidade vertical e a horizontal; entre nós aqui e eles lá. Quanto mais se move para além deste núcleo, menos provável pensa-se ser capaz de cumprir seu papel como o eu real, o negro real, indiano ou asiático, a mulher real. A busca por uma identidade é, portanto, geralmente uma busca por aquele eu perdido, puro, verdadeiro, real, genuíno, original, autêntico, frequentemente situado dentro de um processo de eliminação de tudo o que for considerado outro, supérfluo, falso, corrompido ou ocidentalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a identidade refere-se a todo o padrão de mesmidade dentro de um ser, o estilo de um eu contínuo que permeou a todas as mudanças sofridas, então a diferença permanece no limite daquilo que distingue uma identidade de outra. Isso significa que, no fundo, X deve ser X, Y deve ser Y, e X não pode ser Y. Todos aqueles que correm de um lado para o outro gritando que X não é X e que X pode ser Y geralmente terminam em um hospital, em um centro de reabilitação, em um campo de concentração, ou em uma reserva. Todos os desvios em relação à corrente dominante do pensamento, qual seja, a crença em uma essência permanente da mulher e de uma identidade invariável, porém frágil, cuja perda é considerada um perigo especificamente humano, podem facilmente se encaixar nas categorias dos doentes mentais ou dos mentalmente subdesenvolvidos.
É provavelmente difícil para uma mente normal e investigativa reconhecer que buscar é perder, pois buscar pressupõe uma separação entre o buscador e o buscado, o continuamente-eu e as mudanças que este eu sofre. A identidade pode, certamente, ser vista de outra forma que não como um subproduto de uma vida brutalmente manipulada, uma vida que, de fato, não se refira a um padrão consistente de mesmidade mais do que a um processo inconsequente da alteridade. Como posso perder, manter ou ganhar uma identidade feminina, quando me é impossível estar numa posição outra que não seja aquela a que presumidamente me identifico ou com a qual simpatizo? A diferença em tal contexto é o que mina a própria ideia de identidade, diferindo ao infinito as camadas de totalidade que formam o Eu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hegemonia trabalha no nivelamento das diferenças e na padronização de contextos e expectativas nos menores detalhes de nossa vida diária. Desvelar esse nivelamento das diferenças é, portanto, resistir a essa própria noção de diferença que, definida nos termos do amo, muitas vezes recorre à simplicidade das essências. Dividir para conquistar por séculos tem sido seu credo, sua fórmula de sucesso. Contudo, um terreno diferente de consciência tem sido explorado já há algum tempo, um terreno em que divisões com cortes claros e oposições dualistas como ciência versus subjetividade, masculino versus feminino, podem servir como pontos de partida para fins de análise, embora não sejam mais satisfatórios, senão totalmente insustentáveis, para a mente crítica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes me perguntam sobre o que alguns espectadores chamam de ausência de conflitos nos meus filmes. Conflito psicológico é muitas vezes equacionado a substância e profundidade. Conflitos em contextos ocidentais muitas vezes servem para definir identidades. Minha sugestão para a “falta” é: deixe a diferença substituir o conflito. A diferença tal como entendida em muitos contextos feministas e não-ocidentais, a diferença como primeiro plano em minha obra cinematográfica não se opõe à mesmidade, nem é sinônimo de separatividade. Diferença, em outras palavras, não necessariamente dá origem ao separatismo. Há diferenças, bem como semelhanças, dentro do conceito da diferença. Pode-se dizer, ainda, que a diferença não é o que faz os conflitos. Está para além e ao lado do conflito. É onde a confusão frequentemente surge e onde o desafio pode aparecer. Muitos de nós ainda se atém ao conceito de diferença não como uma ferramenta de criatividade para questionar as múltiplas formas de repressão e dominação, mas como uma ferramenta de segregação, um exercício do poder com base em essências raciais e sexuais. Um tipo de apartheid da diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixe-me apontar alguns exemplos de práticas de tal noção de diferença. Existem muitas, mas vou escolher somente três e talvez possamos discuti-las. Em primeiro lugar, gostaria de tomar o exemplo do véu como realidade e metáfora. Se o ato de desvelamento tem um potencial libertador, o mesmo ocorre o ato de velamento. Tudo depende do contexto em que tal ato é realizado, ou mais precisamente, em como e onde as mulheres vêem a dominação. A diferença não deveria ser definida nem pelo sexo dominante nem pela cultura dominante. De modo que, quando as mulheres decidem levantar o véu, pode-se dizer que eles assim fazem em desafio a direita opressora de seus homens para com seus corpos. Mas quando elas decidem manter ou colocar o véu que outrora tiraram, elas assim fazem para se reapropriarem de seu espaço ou para reivindicarem uma nova diferença em desafio à padronização neutra [genderless], hegemônica e centrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em segundo lugar, o uso de silêncio. Dentro do contexto do discurso das mulheres, o silêncio possui muitas faces. Como o véu das mulheres já mencionado, o silêncio só pode ser subversivo quando ele se liberta do contexto masculinamente definido da ausência, da falta e do medo enquanto territórios femininos. Por um lado, enfrentamos o perigo de inscrever a feminilidade como ausência, como falta e como um espaço em branco ao rejeitar a importância do ato de enunciação. Por outro lado, entendemos a necessidade de colocar as mulheres no lado de negatividade e de trabalhar com voz baixa, por exemplo, em nossas tentativas de minar os sistemas patriarcais de valores. O silêncio é muito comumente definido em oposição ao discurso. O silêncio como uma vontade de não dizer ou uma vontade de desdizer e como uma linguagem em si mesma tem sido pouco explorado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em terceiro lugar, a questão da subjetividade. O domínio da subjetividade entendido como o horizonte sentimental, pessoal, e individual em oposição ao horizonte objetivo, universal, social, e sem limites é muitas vezes atribuída tanto às mulheres, o outro do homem, quanto aos nativos, o Outro do Ocidente. Frequentemente assume-se, por exemplo, que inimigo das mulheres é o intelecto, que sua apreensão da vida só pode se enrolar e se desenrolar em torno de uma panela, de uma fralda descartável, ou de assuntos do coração. Da mesma forma, durante séculos e séculos nos foi dito que a mentalidade primitiva pertence à ordem do emocional e do afetivo, e que é incapaz de elaborar conceitos. O homem primitivo sente e participa. Ele não pensa ou raciocina. Ele não tem conhecimento, “uma ideia clara ou mesmo qualquer ideia da matéria e da alma”, como Lévi-Bruhl coloca. Hoje essa lógica persistente assumiu múltiplas faces, e seus resíduos ainda perduram, facilmente reconhecíveis à despeito da retórica refinada daqueles que a perpetuam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena mencionar novamente a questão do estrangeiro [outsider] e informante privilegiado [insider] nas práticas etnográficas. Uma visão do informante privilegiado. A palavra mágica que traz dentro de si um selo de aprovação. O que pode ser mais autenticamente outro que a alteridade do outro, ela mesma? No entanto, cada pedaço do bolo dado pelo amo vem como uma faca de dois gumes. Os africâners são rápidos ao afirmar que “você pode levar um homem negro do mato, mas você não pode tirar o mato do homem negro.” O lugar do nativo é sempre bem delimitado. Fazer filmes culturais “corretos”, por exemplo, geralmente implica que os africanos mostrarão a África, os asiáticos a Ásia e euro-americanos, o mundo. A alteridade tem suas leis e interdições. Uma vez que você não pode tirar o mato do homem negro, é o mato que será consistentemente dado de volta para ele, e como muitas vezes as coisas acabam, também é o mesmo arbusto com o qual o homem negro fará seu território exclusivo. E ele pode assim o fazer com a plena consciência de que uma terra árida dificilmente é um presente. Pois, no desenrolar das desigualdades de poder, as mudanças frequentemente requerem que as regras sejam reapropriadas para que o amo seja derrotado em seu próprio jogo. O vaidoso presenteador gosta de dar presentes com o entendimento de que ele está em posição de exigi-los de volta sempre que ele quiser e sempre que o aceitante se atrever ou acontecer de invadir suas reservas. Este último, no entanto, não vê qualquer presente. Você consegue imaginar tal coisa como um presente que é cobrado de volta? Assim, este último só vê as dívidas que, uma vez que tudo seja devolvido, devem permanecer como sua propriedade – embora possuir terras seja um conceito que há muito tem sido estranho para ele e que ele se recusou a assimilar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Através das respostas e das expectativas da audiência em relação aos seus trabalhos, os cineastas não-brancos são frequentemente informados e lembrados dos limites territoriais nos quais eles deveriam permanecer. Uma informante privilegiada [insider] pode falar com autoridade sobre sua própria cultura, e ela será referida como a fonte de autoridade neste assunto – não necessariamente como cineasta, mas apenas como uma informante privilegiada [insider]. Esse dom automático e arbitrário de uma informante com conhecimento legitimado sobre sua herança cultural e meio ambiente só exerce seu poder quando é uma questão de validação do poder. É uma torção paradoxal da mente colonial. O que o estrangeiro espera do informante privilegido [insider] é, de fato, a projeção de um sujeito onisciente que este estrangeiro usualmente atribui a si mesmo e ao seu próprio povo. Nesta relação de eu/outro não-reconhecida, entretanto, o outro sempre permaneceria à sombra de si mesmo. Daí ele ser totalmente onisciente. Que uma pessoa branca faça um filme sobre os goba de Zambeze, por exemplo, ou sobre os tasaday da floresta tropical das Filipinas, dificilmente parece surpreender alguém, mas que um membro do Terceiro Mundo faça um filme sobre outros povos do Terceiro Mundo nunca deixa de parecer questionável, para alguns. A questão relativa à escolha do assunto imediatamente surge às vezes por curiosidade, e na maioria das vezes por hostilidade. O casamento não é consumível pois o par não é mais o fora/dentro, isto é, objetivo versus subjetivo, mas algo entre dentro/dentro – objetivo no que já é reivindicado como objetivo. Portanto, não há conflito real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interdependência não pode ser reduzida a uma mera questão de mútua escravidão. Também consiste na criação de um terreno que não pertença a ninguém, nem mesmo ao seu criador. Alteridade se torna empoderamento, diferença crítica quando não é dada, mas recriada. Além disso, onde a linha divisória entre estrangeiro e informante deveria acabar? Como deve ser definida? Pela cor da pele, pela linguagem, pela geografia, pela nação, ou por afinidade política? E quanto aqueles, por exemplo, com identidades hifenizadas e realidades híbridas? Aqui vale destacar, por exemplo, o relatório de um jornalista em uma recente edição do Time chamada, “The Game Crazy of Musical Chairs” [O jogo louco das cadeiras musicais]. Este breve relatório chama a atenção para o fato de que as pessoas na África do Sul, que são discriminados por raça e que se encaixam em uma das nove categorias raciais que determinam onde eles podem viver e trabalhar, podem ter sua classificação alterada se eles provarem que foram colocados no grupo errado. Assim, em um anúncio de reclassificações raciais pelos Ministros dos Assuntos Internos aprende-se que 9 brancos tornaram-se mestiços, 506 mestiços tornaram-se brancos, 2 brancos tornaram-se malay, 14 malay tornaram-se brancos, 40 mestiços se tornaram negros, 666 negros tornaram-se mestiços, e a lista continua. No entanto, diz o ministro, não houve negros que se candidataram para ser brancos. E nem brancos para ser negros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento em que a informante [insider] sai do dentro, ela não é mais uma mera informante [insider]. Ela olha necessariamente para dentro estando de fora, ao mesmo tempo em que olha para fora estando dentro. Não é bem a mesma coisa, não é bem uma outra coisa, ela está em um lugar liminar e indeterminado onde ela constantemente deriva entre o dentro e o fora. Atenuando a oposição dentro/fora, sua intervenção é necessariamente nem tanto a da informante [insider], nem tanto a da estrangeira [outsider]. Ela é, em outras palavras, esta Outra inapropriada, ou Mesma, que se move sempre com, pelo menos, dois gestos: o de afirmar: “eu sou como você”, enquanto persiste em sua diferença, e que de lembrar: “eu sou diferente”, enquanto desestabiliza toda definição alcançada de alteridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto não significa dizer que o Eu histórico pode ser obscurecido e ignorado e que a diferenciação não pode ser feita, mas que o Eu não é unitário, que a cultura nunca foi monolítica e que está sempre, mais ou menos, em relação a um sujeito julgador. As diferenças não existem apenas entre estrangeiros e informantes – duas entidades. Elas também estão trabalhando dentro do próprio estrangeiro ou da própria informante – uma única entidade. Ela, que sabe que ela não pode falar deles sem falar de si mesma, da história sem envolver a sua estória, também sabe que não pode fazer um gesto sem ativar o movimento de ir e vir da vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A subjetividade em desenvolvimento, no contexto desta outra inapropriada, dificilmente pode ser submetida ao velho paradigma da subjetividade/objetividade. Uma aguda consciência política do sujeito não pode ser reduzida a uma questão de auto-crítica em direção ao auto-aperfeiçoamento, nem de auto-elogio em direção a uma maior auto-confiança. Essa diferenciação é útil, pois uma compreensão da subjetividade como, digamos, a ciência do sujeito ou simplesmente como relacionados ao sujeito, faz o medo da auto-absorção parecer absurdo. A consciência dos limites em que se trabalha não precisa levar a qualquer forma de indulgência em parcialidade pessoal, nem para a conclusão estreita de que é impossível entender qualquer coisa sobre outros povos uma vez que a diferença é da essência. Ao se recusar a naturalizar o Eu, a subjetividade revela o mito do núcleo essencial, da espontaneidade e da profundidade como uma visão interior. A subjetividade, portanto, não se resume apenas ao falar sobre si mesma, seja esta fala indulgente ou crítica. Em suma, o que está em jogo é uma prática de subjetividade que não esteja atenta a sua própria natureza constituida, portanto, a dificuldade de exceder o par simplista de subjetividade e objetividade; uma prática de subjetividade que não esteja atenta ao seu contínuo papel na produção de sentido, como se as coisas fizessem sentido por elas mesmas, de modo que a função do intérprete consistiria em apenas escolher entre as muitas leituras existentes; desatenta à representação como representação, isto é, a inter-realidade cultural, sexual e política do cineasta como sujeito, a realidade do sujeito do filme e a realidade do aparato cinematográfico. E, finalmente, desatenta à outra inapropriada dentro de cada Eu.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Trinh T. Minh-Ha</summary></entry><entry><title type="html">Labirintos da Terra Brazylis</title><link href="http://agre.st/1/Labirintos_da_Terra_Brazylis" rel="alternate" type="text/html" title="Labirintos da Terra Brazylis" /><published>2016-05-22T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-22T00:00:00-03:00</updated><id>http://agre.st/1/Labirintos_da_Terra_Brazylis</id><content type="html" xml:base="http://agre.st/1/Labirintos_da_Terra_Brazylis">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Josafá Veloso&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Nunca mais fui o mesmo depois de ver &lt;em&gt;Os Sertões - Luta II - O Desmassacre&lt;/em&gt; no Teat(r)o Oficina de São Paulo. “Foi destino certo”, como diz cego Júlio para Antônio das Mortes em &lt;em&gt;Deus e o Diabo&lt;/em&gt;, de Glauber. Nunca havia visto um espetáculo do Oficina. Haviam me dito que aquela era a última parte da adaptação da obra clássica de Euclides e que durava mais de seis horas (!). Ao término do primeiro Ato. Três horas e meia depois, eu realmente achei que todas as seis horas de espetáculo haviam se passado. Senti isso não por tédio, mas por êxtase. Ali, na terra da Rua Jaceguai, eu havia passado por uma experiência de transe, de não-tempo: Um gostinho de ETHERNIDADE. Bateu no meu corpo um ritual antropofágico que no mesmo caldeirão misturava o profeta-bailarino Zaratustra, o rigor cósmico de Artaud, a alegria de Oswald e as alegorias de Glauber.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Glauber completaria 76 anos no último dia 14 de Março. No dia, um sábado, revi &lt;em&gt;Deus e o Diabo&lt;/em&gt; na tela grande. Ele sempre me pega. Entro num leve transe. Do signo de Peixes, Glauber faz aniversário um dia depois de seu conterrâneo, o baiano Antônio Vicente Mendes Maciel, o Conselheiro, líder messiânico do arraial de Canudos. Revia o filme 51 anos depois de sua primeira exibição que aconteceu no dia 13 de Março de 1964, na mesma hora em que Jango discursava na Central do Brasil: o estopim do Golpe Militar que (ainda) não acabou.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;A Rede Globo e a Polícia Militar são os dois mais vigorosos rebentos do regime...&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Vendo o filme, tremo ao ouvir o vaqueiro Manuel, no alto de Monte Santo, confessar aos céus e ao vento bravo que corta como lâmina a pequena multidão de beatos que “Tô condenado, mas tenho coragem! Entrego meu caminho ao Senhor pra libertar o meu povo!”. Sobe a música de Villa-Lobos. Manuel se ajoelha aos pés do beato Sebastião, uma versão de Antônio Conselheiro à Glauber. Um Conselheiro negro. Preto como o Firmino de Antônio Pitanga em &lt;em&gt;Barravento&lt;/em&gt;, ou como Zumbi em &lt;em&gt;O Leão de Sete Cabeças&lt;/em&gt;, ou o Cristo Negro (novamente encarnado por Pitanga) de Idade da Terra…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Assim Euclides descreveu um negro que o impressionou num dos momentos derradeiros da Campanha: “um primor de estatuária modelado em lama (…), feito uma estátua, uma velha estátua de titã, soterrada havia quatro séculos e aflorando, denegrida e mutilada, naquela imensa ruinaria de Canudos.” (CUNHA, 2001, p.732).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ora, this is it: “Moir, un noir”.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Glauber era mais cristão que dionisíaco. Evidente. O que pode colaborar para alguns devaneios diante de sua morte trágica. “Vou morrer com 42 anos”, dizia. “O dobro de idade com que morreu Castro Alves”. Por duas vezes, na voz de Sérgio Ricardo, ouve-se em &lt;em&gt;Terra em Transe&lt;/em&gt; os versos do poeta romântico: “A praça é do povo, como o céu é do Condor”.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O povo. Euclides da Cunha, antes de Gilberto Freyre, antes de Darcy Ribeiro, anuncia o Povo Brasileiro! Qual a força místico-política deste povo? É a pergunta que fazem os filmes de Glauber e a transcriação de Os Sertões realizada pelo Teatro Oficina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Paulo Martins, o poeta-intelectual de &lt;em&gt;Terra em Transe&lt;/em&gt;, assim delira em sua mórbida decomposição: “Ando nas ruas e vejo o povo magro, apático, abatido. Este povo não pode acreditar em nenhum partido. Este povo alquebrado, cujo sangue sem vigor, este povo precisa da morte mais do que se possa supor. O sangue que estimula no irmão a dor, o sentimento do nada que gera o amor; a morte como fé, não como temor”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aviso a todos os esquerdistas de todas as Universidades Federais deste país: Jamais se erguerá uma revolução proletária entre nós. Paulo Francis dizia: “Só mesmo no Brasil pra se levar comunismo a sério”. Ora, o que emana do povo não é a consciência diante da luta de classes, mas o misticismo. É isso que nos diz a obra de Glauber, do Oficina e do próprio saudoso Eduardo Coutinho que, como Glauber, tinha o mesmo gosto pelo plano-sequência, a fabulação, o mágico… &lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Coutinho &amp;amp; Glauber: Labirinto a ser investigado... O futuro é a síntese dos dois. (Palavra de Honra). O cinema de Ardiley Queirós já aponta isso.&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A &lt;em&gt;Idade da Terra&lt;/em&gt;, assim como &lt;em&gt;Luta II&lt;/em&gt;, propõe uma Revolução Estética. A forma é o conteúdo. Brecht é um lindo poeta. Mas mais importante que a consciência é a percepção. As ideologias do século XX só nos deixaram cinzas. Não se enganem. Guerra sem dor. Luta sem armas. Magia. Antropofagia. Quem tiver ouvidos para ouvir, ouça.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Zé Celso e o Oficina, no entanto, são, definitivamente, mais dionisíacos que cristãos. A cada dia que Zé continua vivo, mais indestrutível continuam a ser suas escolhas para uma vida tragicômica de inspiração oswaldiana (e nieztcheana). Ao final de &lt;em&gt;Luta II&lt;/em&gt;, Canudos está cercado. Antônio Zaratustra Conselheiro (Zé Celso) prepara-se para deixar a terra dos viventes e embarcar para o Céu. Glauber Rocha (Mariano Mattos) aparece como numa grua para filmar o enterro do Conselheiro, (como em &lt;em&gt;Di-Glauber&lt;/em&gt; de 1977), “Glauber!”, exclama um surpreso Zé-Conselheiro.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esta cena pode ser vista e revista pela ETHERNIDADE em DVD, na caixa com todos os filmes d´Os Sertões, à venda na bilheteria do Teatro Oficina, no Bixiga. Eryk Rocha, filho de Glauber (diretor do belíssimo Rocha que Voa), dirigiu esta quinta e derradeira &lt;em&gt;Luta II - O Desmassacre&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Estive presente nas exibições das cinco partes de &lt;em&gt;Os Sertões nos cinemas&lt;/em&gt;, em Setembro de 2010. Lembro-me que antes de começar a sessão de &lt;em&gt;Luta II&lt;/em&gt;, Zé Celso, antes de sentar-se, disse aos poucos presentes: “Hoje é um dia histórico!”.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Um dos presentes era a crítica de cinema Maria do Rosário Caetano.&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Na esteira dos delírios de Richard Wagner, inseri-se &lt;em&gt;Luta II&lt;/em&gt;. Filme magnífico. Cinema Total. Nele já não há apenas Nietzsche, Artaud, Oswald e Glauber, que dançavam juntos no teatro desenhado por Lina Bardi. Aqui, uma fronteira foi atravessada. Em &lt;em&gt;Luta II, o filme&lt;/em&gt;, as especificidades do cinema são postas à prova. Em seus procedimentos de filmagem e, notadamente, de montagem, dão o ar da graça inspirações vindas de Eisenstein, Buñel e Kubrick. Meninos, eu vi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Em &lt;em&gt;O Encouraçado Potemkin&lt;/em&gt; há uma insatisfação dos marinheiros cuja origem foi a péssima alimentação abordo. Até os primeiros quinze minutos de filme, poucas intervenções radicais na linguagem. Porém, quando um dos marinheiros lava um dos pratos da tripulação, vemos em &lt;em&gt;close&lt;/em&gt; a inscrição de uma frase da Oração do Pai-Nosso: “O pão nosso de cada dia dai-nos hoje”. Violentamente, o marujo quebra o prato. Os fotogramas da sequência se repetem. São postos fora de continuidade. É a primeira fagulha de revolta do encouraçado! A impressão sensível que se tem é a de &lt;em&gt;conflito&lt;/em&gt;. A mesma impressão de choque que se tem com as repetições de fotogramas e a descontinuidade de Corisco ao saltar para trás após o mandato de Antônio das Mortes: “Se entrega Corisco!”. O mesmo &lt;em&gt;conflito&lt;/em&gt;, o mesmo choque que se sente em muitas sequências de &lt;em&gt;Luta II&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Assim diz o Fólio 2 do artigo “Dramaturgia da Forma”, de Eisenstein, de abril de 1929:&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;center&gt;No campo da arte, o princípio dialético da dinâmica ganha corpo no

_CONFLITO_

Como o mais essencial princípio fundamental da existência de toda a obra de arte e de todo gênero artístico.

Pois a arte é sempre conflito:

1. Segundo sua missão social

2. Segundo sua essência

3. Segundo sua metodologia&lt;/center&gt;

&lt;font align=&quot;right&quot;&gt;(ALBERA, 2011, p. 80,81).&lt;/font&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em novembro de 2007, o Teatro Oficina completava um círculo iniciado em 1971 na viagem de “Utropia” pelo Brasil. Se lá o Oficina desejava um filme a partir de &lt;em&gt;Os Sertões&lt;/em&gt;, aqui, 36 anos depois, &lt;em&gt;Os Sertões&lt;/em&gt;, (suas cinco partes, que juntas somam mais de 26 horas), era levado à cidade de Canudos, no interior da Bahia. Ava Rocha, filha de Glauber, irmã de Eryk, assistente de direção de &lt;em&gt;Luta II&lt;/em&gt;, fez dessa empreitada um filme chamado &lt;em&gt;Ardor Irresistível&lt;/em&gt;, de 50 minutos. Alternando imagens das apresentações com experiências mais sensoriais com os atores do grupo na Caatinga, Ava deixa para o final a imagem síntese deste labirinto: Em mística introspecção, sobem Monte Santo, Antônio Zaratustra Conselheiro (Zé Celso), Glauber Rocha (Mariano Mattos) e outros personagens da peça-filme. No cume da montanha sagrada, na última imagem do filme, vê-se, em câmera lenta, na luz estourada do Sertão: Dionísio! (Lucas Weglinsk).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;b&gt;Euclides da Cunha, João Guimarães Rosa, Glauber Rocha e o Teatro Oficina são galhos do mesmo tronco. Enveredando no labirinto mítico do Sertão metafísico da Terra do Pau Brasil.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;bibliografia&quot;&gt;BIBLIOGRAFIA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ALBERA, François. Eisenstein e o Construtivismo Russo. São Paulo. Cosac Naify, 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CUNHA, Euclides da. Os Sertões, campanha de Canudos; Edição, prefácio, cronologia, notas e índices Leopoldo M. Bernucci. São Paulo: Ateliê Editorial, 2001.&lt;a class=&quot;tooltip sup&quot; href=&quot;#nota&quot; title=&quot;Este texto envolve uma pesquisa maior que mergulha em Euclides, Glauber e o Oficina: Tese de Mestrado a ser defendida em 2016 no PPGCA-UFF denominada “Glauber, Teat(r)o Oficina e a Epifania Final - uma análise crítica de Luta II - O Desmassacre”. Quem viver, verá.&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Josafá Veloso</summary></entry></feed>